<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10.xsd" version="0.10" xml:lang="es">
  <siteinfo>
    <sitename>Wiki Causas Comunes</sitename>
    <dbname>mediawiki</dbname>
    <base>https://diagnostico.causascomunes.org/index.php/P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.32.2</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Medio</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter" />
      <namespace key="1" case="first-letter">Discusión</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuario</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuario discusión</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wiki Causas Comunes</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wiki Causas Comunes discusión</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Archivo</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Archivo discusión</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki discusión</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Plantilla</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Plantilla discusión</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ayuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ayuda discusión</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoría</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoría discusión</namespace>
      <namespace key="2600" case="first-letter">Tema</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>MediaWiki:Sidebar</title>
    <ns>8</ns>
    <id>10</id>
    <revision>
      <id>65</id>
      <parentid>64</parentid>
      <timestamp>2019-07-26T14:18:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Admin</username>
        <id>1</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve" bytes="137">
* Causas
** género|Género
** ambiente|Ambiente
** trabajo|Trabajo
** drogas|Drogas
** vivienda|Vivienda
** transparencia|Transparencia</text>
      <sha1>b04hpw8qxkvr4lg9hra1412670dh3md</sha1>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>MediaWiki:Common.css</title>
    <ns>8</ns>
    <id>11</id>
    <revision>
      <id>190</id>
      <parentid>163</parentid>
      <timestamp>2019-08-07T15:52:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Admin</username>
        <id>1</id>
      </contributor>
      <model>css</model>
      <format>text/css</format>
      <text xml:space="preserve" bytes="3868">/* Los estilos CSS colocados aquí se aplicarán a todas las apariencias */

/* esconder "Herramientas wiki" */
#site-tools {display:none;}

/* esconder "Herramientas de página" */
#p-cactions {display:none;}

/* esconder "Más" salvo "Versión para imprimir" */
#p-pagemisc li {display:none;}
#p-pagemisc li#t-print {display:list-item;}

/* esconder "Editar código" en namespace 0 */
body.ns-0 #ca-edit {display:none;}

/* esconder "Categorías" */
#catlinks-sidebar {display:none;}

/* ícono menú hamburguesa */
#site-navigation h2 {background-image: url(/images/icons/CausasComunes_Menu_Small.png);}
/* fix bug  */
@media screen and (min-width: 851px) and (max-width: 1099px) {
  #site-navigation h2 {background-image: none;}
}

/* ícono usuarie */
#personal h2 {background-image: url(/images/icons/CausasComunes_Usuarie_Small.png);}

/* ícono notificaciones normales */
#pt-notifications-notice .mw-echo-notifications-badge::before {
  /*background-image: url(/images/icons/CausasComunes_Bandeja_Small.png);*/
  background-image: url("data:image/svg+xml,%3Csvg xmlns=%22http://www.w3.org/2000/svg%22 width=%2220%22 height=%2220%22 viewBox=%220 0 20 20%22%3E %3Ctitle%3E tray %3C/title%3E %3Cpath d=%22M17 1H3a2 2 0 0 0-2 2v14a2 2 0 0 0 2 2h14a2 2 0 0 0 2-2V3a2 2 0 0 0-2-2zm0 12h-4l-1 2H8l-1-2H3V3h14z%22/%3E %3C/svg%3E");
  background-size: 19px;
  width: 25px;
  height: 25px;
  opacity: 0.35;
}
#pt-notifications-notice .mw-echo-notifications-badge.mw-echo-notifications-badge-all-read {opacity:1;}
/* fix bug  */
#pt-notifications-notice .mw-echo-notifications-badge::before {top:1002px;}
@media screen and (min-width: 851px) {
  #pt-notifications-notice .mw-echo-notifications-badge::before {top:1005px;}
}

/* ícono paginas modificadas */
#pt-notifications-alert .mw-echo-notifications-badge::before {
  background-image: url(/images/icons/CausasComunes_Notificación_Small.png);
  width: 25px;
  height: 25px;
  opacity: 1;
}
#pt-notifications-alert .mw-echo-notifications-badge.mw-echo-notifications-badge-all-read {opacity:1;}
/* fix bug  */
@media screen and (min-width: 851px) {
  #pt-notifications-alert .mw-echo-notifications-badge::before {top:1002px;}
}

/* no me pasaron in ícono de search que pueda ir bien, modifico el que está */
/*#searchButton {background-image: url(/images/icons/CausasComunes_Busqueda_Small.png);}*/
#searchButton, #mw-searchButton {opacity:0.4;}

/* logo */
#p-banner {
  height: 35.2667px;
  color: transparent !important;
}
#p-logo-text {
  background-image: url(images/icons/logo-wiki.png);
  background-repeat: no-repeat;
  background-size: 204px 35px;
}
@media screen and (min-width: 1099px) {
  #p-logo-text {background-position-x: center;}
}

/* sacar gatito marca de agua que viene con el skin */
#mw-content-container {background-image:none;}

/* fonts generales */
@font-face {
  font-family:'Barlow';
  src: url(images/icons/Barlow-Regular.ttf) format('truetype');
  font-weight: 400;
}
@font-face {
  font-family:'Barlow';
  src: url(images/icons/Barlow-Medium.ttf) format('truetype');
  font-weight: 500;
}
@font-face {
  font-family:'Barlow';
  src: url(images/icons/Barlow-SemiBold.ttf) format('truetype');
  font-weight: 600;
}
body{
  font-family:'Barlow', sans-serif;
}
.mw-body h1, .mw-body h2, .mw-body h3, .mw-body h4, .mw-body h5, .mw-body h6, .mw-body dt {
  font-family:'Barlow', sans-serif;
}

/* footer (usa el bgcolor del body) */
body {background: #f3f3f3;}
#mw-footer-container li, #mw-footer-container a {color:black;}
#mw-content-container {border-bottom: solid 4px #900;}

/* bloques de código utilizados para dar avisos tipo MAS DATOS o FUENTE (la segunda regla es para el visualeditor) */
#mw-content-text code, #bodyContent code {
  background-color: #eadd7f;background-color: #e6c94d;
  /*font-weight: bold;*/
  border-color: white;
  border-radius: 20px;
  padding: 1px 7px;
}</text>
      <sha1>bdtzb7jlduix8mq70sa4tnfy928pk2w</sha1>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Plantilla:Instrucciones</title>
    <ns>10</ns>
    <id>17</id>
    <revision>
      <id>54</id>
      <parentid>33</parentid>
      <timestamp>2019-07-25T19:04:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>AgustinFrizzera</username>
        <id>4</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve" bytes="403">{| class="wikitable"
|-
| [[Archivo:Info-wiki.png]] || '''Para editar la Wiki, sumar, corregir, aclarar ...'''
#  CREAR cuenta.
#  Una vez creada la cuenta, presionar EDITAR en la sección correspondiente.
#  MODIFICAR/AGREGAR texto.
#  GUARDAR cambios
#  VER más detalles sobre la edición, [https://docs.google.com/presentation/d/1Hj1WhIHJGBb197Z86Ijl6lMi3H1_CUwrk6AXLKQse_Q/edit?usp=sharing ACÁ]
|}</text>
      <sha1>0abx11w6suwwhfexczq9vu6sfeq2hrr</sha1>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Página principal</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1</id>
    <revision>
      <id>161</id>
      <parentid>35</parentid>
      <timestamp>2019-08-02T20:06:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Admin</username>
        <id>1</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve" bytes="192">'''Bienvenide a la wiki de Causas Comunes'''

Por favor ingrese a alguno de los artículos de las causas: 

*[[Género]]
*[[Ambiente]]
*[[Trabajo]]
*[[Drogas]]
*[[Vivienda]]
*[[Transparencia]]</text>
      <sha1>p24flpavjvna5hk5qnarpd7jfkjhn8j</sha1>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Género</title>
    <ns>0</ns>
    <id>12</id>
    <revision>
      <id>270</id>
      <parentid>220</parentid>
      <timestamp>2019-08-15T00:50:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ValeLisciani</username>
        <id>10</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve" bytes="24033">{{Instrucciones}}

=='''Problemática / Causa Común'''==
Implementación de la Educación Sexual Integral, a nivel nacional. 

=='''Contexto'''==
La "Educación Sexual Integral" (ESI) es el conjunto de actividades que se hacen en la escuela para que lxs niñxs y adolescentes aprendan a conocer y respetar su propio cuerpo y su voluntad de forma autónoma, puedan asumir actitudes responsables respecto a su sexualidad, y conozcan y respeten el derecho a la identidad, la no discriminación y el buen trato. &lt;ref&gt;Fundación Huesped, "Educación sexual integral"

https://www.huesped.org.ar/informacion/derechos-sexuales-y-reproductivos/tus-derechos/educacion-sexual-integral/&lt;/ref&gt; 

En el 2006, el Congreso aprobó, con un amplio consenso, la [http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/120000-124999/121222/norma.htm Ley de Educación Sexual Integral] .  

Sin embargo, 13 años después, en muchas provincias, lxs niñxs y adolescentes manifiestan nunca haber recibido ESI en su escuela. Por ejemplo, un 80% de estudiantes manifiesta que su escuela debería abordar el tema de la Educación Sexual Integral, y no lo hace &lt;ref&gt;Aprender (2017), Informe de Resultados Cordoba - 6° año Secundaria

https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/informe_cordoba_secundaria_2017_0.pdf&lt;/ref&gt;'''-&lt;code&gt;¿HAY MÁS CASOS?&lt;/code&gt;''' 

De acuerdo a los resultados de las encuestas del Operativo Aprender, el 80% de lxs estudiantxs de escuelas secundarias de la Argentina demandan expresamente que necesitan recibir educación sexual integral y que les falta educación sobre violencia de género.&lt;ref&gt;Aprender (2017), "Informe de resultados de secundaria"

https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/reporte_nacional_2017_secundaria_0.pdf&lt;/ref&gt; &lt;code&gt;'''CITAR LAS CATEGORÍAS EXACTAS'''&lt;/code&gt; 

En Argentina, actualmente, cada tres horas, una niña de entre 10 y 14 años tiene un parto en argentina (Fuente: Unicef). &lt;ref&gt;Mariana Iglesias (10 de Julio del 2017), "Cada tres horas una nena de entre 10 y 14 años tiene un bebé en la Argentina". Clarin.

https://www.clarin.com/sociedad/embarazo-infantil_0_Hyyy2LZSb.html&lt;/ref&gt; &lt;code&gt;'''MÁS DATOS'''&lt;/code&gt; 

La evidencia demuestra que en aquellos países en los cuales se implementó la educación sexual, la situación de lxs niñxs y adolescentes respecto al cumplimiento de sus derechos mejora notablemente. Por ejemplo, en Ecuador la tasa de embarazo de mujeres de 15 años disminuyó en un 70% luego de la implementación de la ley.&lt;ref&gt;María Isabel Egas (2015), "Educación y embarazo adolescente. Evaluación del cambio curricular para Ecuador." Tesis de maestría, UNLP; Dir: Guillermo Cruces

http://sedici.unlp.edu.ar/bitstream/handle/10915/57118/Documento_completo.pdf-PDFA.pdf?sequence=3&amp;isAllowed=y&lt;/ref&gt;  &lt;code&gt;'''MÁS DATOS'''&lt;/code&gt;

&lt;br /&gt;

=='''Embarazos adolescentes en Argentina'''==
En la Argentina hay 700 mil nacimientos por año. El 16% proviene de madres adolescentes de entre 15 y 19 años (en algunas provincias equivale al 25%) y más de 3000 son de niñas de 10 a 13 años. El 69% de esas mujeres adolescentes no planearon ese embarazo. Los embarazos no deseados suelen ser mayor entre las mujeres del 20% de los hogares más pobres, en particular las que tienen menor escolaridad y viven en áreas rurales quienes, sin acceso a métodos anticonceptivos, están más expuestas al embarazo no deseado.&lt;ref&gt;UNFPA Argentina, "Datos sobre embarazo adolescente en la Argentina"

http://www.unfpa.org.ar/sitio/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=202&amp;Itemid=105&lt;/ref&gt; 

En la Ciudad de Buenos Aires, el 31% de los 200 jóvenes encuestados no recibió educación sexual en la secundaria. El 69% restante la asoció con contenidos vinculados al funcionamiento del aparato reproductivo (95%), métodos anticonceptivos (94%) y prevención de enfermedades de transmisión sexual (92%). Y dijeron que recibieron menos de dos horas de cátedra al año durante su secundario (poco enfoque en igualdad de derechos, violencia de género, abuso y acoso).&lt;ref&gt;Laura Velasco (2016), "Informe sobre educación sexual integral en CABA", CABA

https://issuu.com/lauragvelasco/docs/informe_esi_ultima_version&lt;/ref&gt; 

&lt;code&gt;'''¿DATOS A NIVEL NACIONAL? ¿HISTÓRICOS?'''&lt;/code&gt;
==[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/120000-124999/121222/norma.htm Ley de Educación Sexual Integral]==
En el año 2006, entra en vigencia una ley que establece que: "Todos los educandos tienen derecho a recibir educación sexual integral en los establecimientos educativos públicos, de gestión estatal y privada de las jurisdicciones nacional, provincial, de la Ciudad Autónoma de Buenos Aires y municipal. "

Según la misma, se entiende que la educación sexual integral  es aquella que "'''articula aspectos biológicos, psicológicos, sociales, afectivos y éticos'''"

La misma establece los siguientes objetivos:

* Incorporar la educación sexual integral dentro de las propuestas educativas orientadas a la formación armónica, equilibrada y permanente de las personas
* Asegurar la transmisión de conocimientos pertinentes, precisos, confiables y actualizados sobre los distintos aspectos involucrados en la educación sexual integral
* Promover actitudes responsables ante la sexualidad
* Prevenir los problemas relacionados con la salud en general y la salud sexual y reproductiva en particular
* Procurar igualdad de trato y oportunidades para varones y mujeres.

Por otra parte, en el artículo 5 se establece la obligatoriedad de la misma, la cual debe ser garantizada por las jurisdicciones nacional, provincial, de CABA y municipal. "Cada comunidad educativa incluirá en el proceso de elaboración de su proyecto institucional, la adaptación de las propuestas a su realidad sociocultural, en el marco del respeto a su ideario institucional y a las convicciones de sus miembros."

Por último, es importante remarcar que la misma no solo se orienta a los más jóvenes, sino que también estipula la participación de los padres, los cuales tendrán espacios de formación a su disposición, garantizados por las jurisdicciones previamente mencionadas. Los objetivos de estos espacios son:

* Ampliar la información sobre aspectos biológicos, fisiológicos, genéticos, psicológicos, éticos, jurídicos y pedagógicos en relación con la sexualidad de niños, niñas y adolescentes
* Promover la comprensión y el acompañamiento en la maduración afectiva del niño, niña y adolescente ayudándolo a formar su sexualidad y preparándolo para entablar relaciones interpersonales positivas
* Vincular más estrechamente la escuela y la familia para el logro de los objetivos del programa

===[https://web.archive.org/web/20180328174148/http://www.me.gov.ar/me_prog/esi/doc/lineamientos.pdf Contenidos promovidos por la ESI]===

*'''''Para el nivel inicial:''''' se promueven hábitos de cuidado del cuerpo, se enseña a reconocer la intimidad propia y ajena, a desarrollar comportamientos de autoprotección y tanto a expresar el afecto como a respetar los sentimientos y necesidades de los demás. También se incluyen ‘nuevas’ formas de pensar los vínculos entre niñas y niños. “Propicia un uso igualitario del aula y del patio entre varones y mujeres, como así también de los juegos y juguetes en la medida en que considera que éstos no son ‘exclusivamente de varones’ o ‘exclusivamente de mujeres’”.

*'''''Para el nivel primario:''''' además de continuar trabajando con los ejes del nivel inicial, se introduce el conocimiento de diferentes modos de organizar la vida social en distintos contextos y tiempos, problematizando los roles de género y las relaciones entre mujeres y varones en la organización familiar.

*'''''Para el nivel secundario:''''' Se busca garantizar a los adolescentes acceso a información sobre los marcos normativo y jurídico que garantizan sus derechos en general y sus derechos sexuales y reproductivos en particular. También se les proporciona conocimiento de cómo obtener los recursos necesarios para ejercer su sexualidad con responsabilidad, para prevenir infecciones de transmisión sexual y decidir cuál es el mejor método anticonceptivo. Además, en esta instancia se busca fortalecer los procesos de construcción de autonomía, que posibilitan el respeto por la diversidad de identidades sin prejuicios derivados de la orientación sexual, la identidad de género, la apariencia física, las diferencias étnicas, culturales, etcétera. &lt;ref name=":0" /&gt;

Con la [https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/anexo_resolucion_cfe_340_18_0.pdf Resolución 340] aprobada en 2018, se señalan cinco ejes conceptuales que deben ser abordados mediante la ESI, y [https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/eje-reconocer-la-perspectiva-de-genero.pdf la perspectiva de género] es uno de ellos.

¿Es esta la única definición de Educación Sexual? ¿Es esta la única manera de implementar educación sexual en las escuelas? No, claro que no. Nos estamos refiriendo a un modelo que toma la perspectiva de género como uno de sus pilares y comprende a la sexualidad de un modo integral que abarca no sólo lo anatómico y biológico, y la vemos como una entre otras estrategias que ayuda a construir una sociedad con más equidad de género. 

Podemos hacer foco en cómo prevenir el VIH, una de las asociaciones habituales a la educación sexual es justamente la prevención de infecciones de transmisión sexual. En este marco, otra estrategia es la llamada ABC: Abstinencia, Fidelidad, Condones (en inglés: Abstinence, Be faithful, use a Condom), que surge como opción superadora a modelos sólo basados en la abstinencia y que ha tenido bastante popularidad en los años 90 sobre todo a partir de su aplicación en Uganda y la disminución de la prevalencia del VIH en el país. Lo que se identificó en ese caso es que disminuyó la cantidad de parejas sexuales, aumentó el uso del condón y disminuyó la prevalencia del VIH, pero no hay consenso sobre el peso de cada uno de esos factores así como de otros que influyeron en el caso de Uganda como pueden ver [https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/43453/WHO_TRS_938_eng.pdf;jsessionid=099AD552EC407F8A1BE88C5688168787?sequence=1 acá], [https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1564179/ acá] y [https://www.guttmacher.org/sites/default/files/pdfs/pubs/compilations/agionabc.pdf acá]. 

Es esperable que las ITS se reduzcan si las personas no tienen relaciones sexuales o las tienen con una sola pareja. Pero lo que el modelo de educación sexual integral viene a plantear es que '''la sexualidad no se trata sólo de un comportamiento posible de modelar sino de una forma de ser y vincularse que incluye aspectos emocionales y psicológicos y que se dan en un contexto social e histórico específico'''. Atendiendo esa complejidad damos también lugar a la diversidad y al respeto hacia las diferentes vivencias y elecciones, bajo el paraguas de la educación sexual integral podemos estar tanto quienes hacemos el amor con una sola pareja como quienes tenemos sexo con varias. La educación sexual integral facilita que cada persona reconozca sus deseos y los de los demás, los pueda expresar y respetar.

El consenso en torno a la relevancia de la educación sexual integral se vio validado en nuestra región en el año 2008 con la firma de la Declaración Ministerial [http://www.unesco.org/new/fileadmin/MULTIMEDIA/FIELD/Santiago/pdf/declaracion-prevenir-educacion-espanol.pdf “Prevenir con Educación”] por parte de ministros de educación y salud de 31 países. Reconociendo que la educación sexual integral es parte de la solución a la epidemia de VIH, el grado de avance sobre los compromisos asumidos pasa a ser parte del problema.

=='''[http://www.senado.gov.ar/parlamentario/comisiones/verExp/3272.18/S/PL Proyecto de reforma sobre la Ley de Educación Sexual Integral]'''==
Actualmente, la ESI es obligatoria para todos los establecimientos educativos (incluso los de gestión privada), pero existe la posibilidad de aplicarla de manera discrecional ya que hay un artículo en la ley (el 5°) que permite a cada institución educativa adaptar los contenidos de la ESI a su “ideario institucional” y a “las convicciones de sus miembros”. Como consecuencia, en Septiembre 2018, Odarda María Magdalena impulsó un proyecto de reforma, el cual busca, entre otras cosas, cerrar esa posibilidad para que la ESI y sus contenidos sean genuinamente accesibles, de modo que nadie sea privado de aprenderlos, vaya a la escuela que vaya.

[http://www.senado.gov.ar/parlamentario/comisiones/verExp/3272.18/S/PL El proyecto] apunta, con todas sus contribuciones, a actualizar el marco de derechos de la ESI, considerando las leyes aprobadas desde 2006 que tienen que ver con sus contenidos, y garantizar que los contenidos mínimos establecidos por el programa sean obligatorios en todas las escuelas, limitando la posibilidad de que no se implementen en virtud de las adaptaciones al “ideario institucional” y las “convicciones de los miembros” de la escuela.&lt;ref name=":0"&gt;Minoldo, Sol (8 de Octubre de 2018), "Mejor hablar de ciertas cosas". El Gato y la Caja

https://elgatoylacaja.com.ar/noticias/mejor-hablar-de-ciertas-cosas/&lt;/ref&gt;

A continuación, se detallan las modificaciones artículo por artículo:

'''El artículo 1:'''

Agrega que la educación sexual debe ser respetuosa de la diversidad sexual y de género, con carácter formativo, basada en conocimientos científicos y laicos. También, para que en adelante se mantenga actualizada la ley, agrega que los contenidos de la ley deben articularse “de forma congruente con los derechos reconocidos en las leyes vigentes”.

'''El artículo 2:'''

Actualiza el marco legal de las leyes cuyo cumplimiento orientan los lineamientos de la ESI, añadiendo las leyes de Matrimonio Igualitario, de Parto Humanizado, de Prevención y Sanción de la Trata de Personas y Asistencia a sus Víctimas; y de Identidad de Género.

'''El artículo 3:'''

Modifica la parte en que refiere a igualdad de trato y oportunidades, propone afirmar esa igualdad en general, y ya no solo “para varones y mujeres”, por lo que la aclaración es eliminada. Además, se añade dentro de ese objetivo “la no discriminación y un acceso igualitario a la Educación Sexual Integral para las diversas identidades de género y orientaciones sexuales”.

'''El artículo 5:'''

La modificación de este artículo es el eje central de la controversia porque es, en definitiva, el que elimina la vía para evitar en algunas escuelas la implementación de la ESI y los contenidos del programa. Mientras el artículo de la ley original permite a cada institución adaptar la propuesta de ESI a su ideario institucional y a las convicciones de sus miembros, el proyecto propone establecer como obligatorios los contenidos de la ley en todos los casos, de modo que “deberán incluirse en la currícula y modalidad de todos los niveles educativos de forma obligatoria, constituyéndose en disposiciones de orden público, independientemente de la modalidad, entorno o ámbito de cada institución educativa, sea de gestión pública o privada”.

'''El artículo 7:'''

Este artículo refiere a la comisión interdisciplinaria de especialistas en la temática para asesorar en la definición de los lineamientos curriculares básicos de la ESI, y el proyecto de reforma propone añadir a la comisión la responsabilidad de sugerir preguntas que sirvan como parámetro para para evaluar la enseñanza y aprendizaje de ESI.

'''El artículo 9:'''

El proyecto propone añadir un artículo, el 9 bis, que implementa un sistema de monitoreo sobre la aplicación de la ESI y sus resultados&lt;ref name=":0" /&gt;
=='''"Con mis hijos no te metas"'''==
En este contexto, surgió un movimiento opuesto a la idea de la reforma, denominado #ConMisHijosNoTeMetas, apoyándose en la idea de que son los padres quienes deben definir los contenidos de educación sexual que estudiarán sus hijxs.

Este grupo, se apoya sobre la idea de que el Estado intenta impartir ‘ideología de género’, imponiendo contenidos morales por encima de la posibilidad de las familias de educar libre y exclusivamente en sus convicciones. Porque es justo aclarar que la campaña anti-ESI no propone que desaparezca la educación sexual de las escuelas, sino que apunta a que se imparta una determinada educación sexual, cuyos contenidos sean elegidos y supervisados por los padres y no por el Estado.&lt;ref name=":0" /&gt;

===¿Ideología de género?===
Uno de los argumentos para rechazar la ESI es que parte de sus contenidos promueven mera ideología, a la que se refieren como ‘ideología de género’.  

¿En qué consiste esa ‘ideología de género’? Básicamente en plantear que, en las sociedades humanas, las identidades y roles sexuales no son biológicamente determinados de manera absoluta. Desde la perspectiva anti-ESI, sugerir que lo que implica ser mujer o varón no es un dato inherente a la naturaleza es algo completamente ‘anticientífico’. Según su visión, es la naturaleza la que, '''de forma ahistórica''', establece cómo es (o debe ser) una mujer y cómo un varón. Además, se considera que cualquier propuesta que suponga ‘desviarse’ de ‘lo natural’ es moralmente opuesta al ‘bien’.

Esto es incorrecto ya que la biología no puede responder sobre cuestiones morales y políticas, ni tampoco puede explicar fenómenos sociales en su totalidad. Las características entendidas como "naturales" tienen un carácter inmutable y definitivo, el cual es incompatible con la evolución y el dinamismo. Por último, es un problema pensar que el hecho de proporcionar cierta información a niños, niñas y adolescentes implica una imposición ideológica, ya que finalmente, lo mas parecido a imponer una ideología y a "negar la posibilidad de elegir", es mostrar la realidad de manera parcial, o bien, patologizar o negar ciertas realidades. &lt;ref name=":0" /&gt;

===¿Estado totalitario?===
Dicha mirada insiste en un derecho "de los padres", que contrapone al derecho del Estado, y plantea que este último, al querer impartir educación sexual, invade o impone creencias y valores individuales y familiares, por lo que es identificado como un "Estado totalitario".

Esta lógica es incorrecta, ya que el involucramiento del Estado en esta temática se da en función de los '''derechos de los niños''', por tanto el mismo se involucra en tanto garante de estos derechos. No se trata de una lista de derechos que los padres pueden decidir cuando usar y cuando reclamar, porque son de los '''niños en tanto que titulares'''.&lt;ref name=":0" /&gt; 

Por otro lado, existe un enorme marco legal de derechos humanos, derechos del niño y leyes nacionales que respaldan la necesidad de aplicar la ESI:&lt;ref name=":0" /&gt;
{| class="wikitable"
|+
| colspan="1" |[https://www.un.org/es/universal-declaration-human-rights/ Declaración Universal de los Derechos Humanos]
|-
| colspan="1" |[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/35000-39999/36208/norma.htm Convención Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra las Mujeres (Convención de Belém do Pará).]
|-
| colspan="1" |'''[https://www.buenosaires.gob.ar/sites/gcaba/files/ley23179.pdf Ley 23.179/85]'''
Convención sobre la eliminación de todas las formas de discriminación contra la mujer (CEDAW).
|-
| colspan="1" |'''[http://www.trabajo.gov.ar/downloads/trabajoinfantilno/ley23849.pdf Ley 23.849/90]'''
Convención sobre los derechos del niño (CDN) de 1990 Nacional.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/resaltaranexos/0-4999/199/norma.htm Ley 23.798/90]'''
Ley Nacional de SIDA. Decreto reglamentario nº 1244 de 1991.
|-
| colspan="1" |Constitución Nacional Art. 75 inc. 22 y 23 – Reforma de 1994
|-
| colspan="1" |'''[https://www.oas.org/dil/esp/Ley_de_Proteccion_contra_la_Violencia_Familiar_Argentina.pdf Ley 24.417/94]'''
Protección contra la violencia familiar.
|-
| colspan="1" |'''[https://www.buenosaires.gob.ar/sites/gcaba/files/ley25273.pdf Ley 25.273/00]'''
Régimen de inasistencia para alumnas embarazadas.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/70000-74999/74073/norma.htm Ley 25.584/02]'''
Prohibición en los establecimientos de educación pública de toda acción institucional que impida el inicio o continuidad del ciclo escolar a alumnas embarazadas.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/110000-114999/110778/norma.htm Ley 26.061/02]'''
Protección Integral de los derechos de niños/as y adolescentes.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/75000-79999/79831/norma.htm Ley 25.673/03]'''
Creación del Programa Nacional de Salud Sexual y Procreación Responsable.
|-
| colspan="1" |'''[https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/2003_ley25808_arg_0.pdf Ley 25.808/03]'''
Modificación del art.1 de la ley 25.584.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/120000-124999/121222/norma.htm Ley 26.150/06]'''
Ley del Programa Nacional de Educación Sexual.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/115000-119999/119260/norma.htm Ley 26.130/06]'''
Ley Nacional de anticoncepción quirúrgica.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/140000-144999/140100/norma.htm Ley 26.364/08]'''
Prevención y sanción de la trata de personas y asistencia a sus víctimas.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/150000-154999/152155/norma.htm Ley 26.485/09]'''
Ley de protección integral para prevenir, sancionar, la violencia contra las mujeres en los ámbitos de relaciones interpersonales.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/165000-169999/169608/norma.htm Ley 26618/10]'''
Matrimonio Civil.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/195000-199999/197860/norma.htm Ley 26743/12]'''
Identidad de género.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/215000-219999/216700/norma.htm Ley 26862/13]'''
Acceso integral a los procedimientos y técnicas médico-asistenciales de reproducción médicamente asistida y reglamentación.
|-
| colspan="1" |'''[https://www.suteba.org.ar/download/marcos-normativos-54093.pdf Ley 26892/13]'''
Ley para la promoción de la convivencia y el abordaje de la conflictividad social en instituciones educativas.
|-
| colspan="1" |'''[http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/verNorma.do%3Bjsessionid=B0C085E2C3A038470BB7710D2B267E8F?id=257439 Ley 27234/15]'''
Educar en igualdad: Prevención y erradicación de la violencia de género.
|}
&lt;br /&gt;
=='''Material adicional'''==
'''Iniciativas estatales'''

*Las jornadas « '''[https://www.argentina.gob.ar/educacion/esi/historia/vida-escuela Es parte de la vida, es parte de la escuela]''' » (2012) : jornadas de formación (tres días), una Jornada Institucional específica para acciónes de capacitación docente y mesas de seguimiento en las escuelas participantes.
*El programa « '''[https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/cartilla_educar_en_igualdad_0.pdf Educar en igualdad]''' » en las escuelas primarias, secundarias y terciarias de todos los niveles y modalidades (ya sean de gestión estatal o privada).
*'''[https://infod.educacion.gob.ar/cursos/145 Los cursos virtuales]''' de ESI
*El '''[https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/res-cfe-n-322-17-596786adaaaad.pdf Plan Nacional de Prevención del Embarazo No Intencional en la Adolescencia]''', coordinada por la SENNAF en la que participan los Ministerios de Educación, Salud, Desarrollo Social y la Fundación Cippec (Resolución 322/17 del Consejo Federal de Educación.

=='''Referencias'''==
&lt;references /&gt;</text>
      <sha1>41mxawkijogk4uq7gdqcl81nhcz1h7n</sha1>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Ambiente</title>
    <ns>0</ns>
    <id>18</id>
    <revision>
      <id>275</id>
      <parentid>274</parentid>
      <timestamp>2019-08-16T16:44:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ValeLisciani</username>
        <id>10</id>
      </contributor>
      <comment>/* Expande la deforestación en Argentina */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve" bytes="33963">{{Instrucciones}}

=='''Problemática / Causa Común'''==
=='''Contexto global'''==
Desde el período preindustrial, y especialmente a partir de la segunda mitad del siglo XX, la pérdida de biodiversidad (y '''degradación ambiental''') y el calentamiento global ( principal causa directa del '''colapso climático''') ocasionado directa e indirectamente por la actividad  humana '''(antropoceno''') han aumentado a un ritmo jamás visto en ninguna otra época de la historia planetaria. Las causas  principales son el '''modelo de producción''' de '''energía de base fósil''' y el '''modelo de producción y consumo lineales.'''  

La pérdida de biodiversidad es la disminución o desaparición de la diversidad biológica, entendida como la variedad de seres vivos que habitan el planeta. La principal consecuencia el empobrecimiento o '''simplificación de los ecosistemas''' de los que de manera directa e indirecta dependemos para alimentarnos y obtener servicios y  recursos. Todo esto sucede mientras  desaparece el '''patrimonio genético''' que contiene valiosísima información aún no explorada.&lt;ref&gt;WWF. 2018. Living Planet Report - 2018: Aiming Higher. Grooten, M. and Almond, R.E.A.(Eds). WWF, Gland, Switzerland.

https://wwf.panda.org/knowledge_hub/all_publications/living_planet_report_2018/&lt;/ref&gt;

La principal causa del calentamiento global (y de toda la crisis climática) es la '''emisión creciente''' de grandes cantidades de '''gases de efecto invernadero (GEI)''' como consecuencia del '''crecimiento de la población''' y el '''aumento del consumo''' per cápita de bienes, servicios y energía asociada de origen fósil (petróleo, gas, carbón, etc)

La actividad humana en general y ciertos países e industrias en particular están demandando cantidades de  recursos que sobrepasan la capacidad de la Tierra para regenerarlos ('''sobregiro ecológico'''). 

Hay amplio consenso científico e internacional sobre la inviabilidad a corto plazo del actual modelo. La escala de los impactos potenciales es incierta pero incluyen '''escasez de agua dulce''', '''modificaciones radicales''' en las condiciones de '''producción de alimentos''', aumento del número de muertes por '''inundaciones, tormentas, olas de calor''' y '''sequías''', aumento de '''enfermedades tropicales''' como dengue, zika,  chikunguyna , '''desplazamientos''' masivos de personas y  aumento de '''conflictos fronterizos.''' 

Según el Panel Intergubernamental del Cambio Climático (IPCC) la oportunidad de revertir las proyecciones se achica dramáticamente a causa de la incapacidad de las grandes economías para implementar un '''plan de reducción  de emisiones efectivo'''.  Se  calcula que  para mantener el aumento de la temperatura te tan solo 1,5°C y 2°C. se requiere una '''reducción de emisiones a escala global de un 50% para el 2020 y del 100% para el 2050'''.&lt;ref&gt;AEMET y OECC 2018. Cambio Climático: Calentamiento Global de 1,5ºC. Agencia Estatal de Meteorología y Oficina Española de Cambio Climático. Ministerio para la Transición Ecológica, Madrid.

https://www.miteco.gob.es/es/cambio-climatico/temas/el-proceso-internacional-de-lucha-contra-el-cambio-climatico/ipcc_informe_especial_15pdf_tcm30-485656.pdf&lt;/ref&gt;

==='''Por qué se establece el techo de 2 C?'''===
El Panel Intergubernamental sobre el Cambio Climático (IPCC por sus siglas en inglés) ha proporcionado diferentes escenarios . Si no se hace nada, y el mundo avanza en su curso actual (BAU), estará encaminado al aumento de temperatura global en promedio de cuatro grados centígrados al final de este siglo. Con las emisiones de carbono que han sido bombeadas en el aire hasta la fecha (calentamiento global de 0.85 grados)  ya se han  producido grandes efectos: casi la mitad de la capa permanente de hielo del ártico se ha derretido, millones árboles de acre en el oeste americano han muerto por plagas relacionadas con el calentamiento y algunos de los glaciares más importantes de Antártida occidental, que contienen decenas de miles de millas cúbicas de hielo, han comenzado a desintegrarse.Incluso si los niveles de CO2 dejaran de aumentar mañana el mundo seguirá calentándose en 0.5 grados . (inercia), por cerca de 0.5 grados. Mas allá de ese umbral (Punto crítico de irreversibilidad)  se proyectan bucles de retroalimentación negativa que acelerarían el proceso y empeorarían los escenarios.&lt;ref&gt;United Nations, "COP21 – Preguntas frecuentes"

https://www.un.org/sustainabledevelopment/wp-content/uploads/2015/10/COP21-FAQ-ES.pdf&lt;/ref&gt;
[[Archivo:IPCC .png|miniaturadeimagen|alt=|centro|Probabilidad de riesgos según aumento de la temperatura (IPCC).]]


'''Responsabilidades comunes pero diferenciadas''' 

A partir de este principio,el mayor compromiso lo deben asumir los países desarrollados por su responsabilidad histórica en el calentamiento global ya que han sido emisores históricos de gases de efecto invernadero.Las naciones desarrolladas deben asumir  el liderazgo en la reducción de emisiones de carbono y adoptar mayores compromisos financieros , de transferencia tecnológica y de capacidades con los países en vías de desarrollo para apoyar su adaptación y  mitigación de emisiones.

'''Abordajes al problema''':

Las principales estrategias frente a la degradación ambiental y la pérdida de biodiversidad son las conservación , la regeneración ambiental y frente al cambio climático la  Mitigación y adaptación

'''Conservación ambiental:'''  comprende un conjunto de acciones tendientes a cuidar a través de  un manejo, uso y cuidado responsable de los distintos ecosistemas , flora y fauna.

'''Regeneración ambiental:'''  Recuperación activa de ecosistemas y hábitats terrestres o fluviales tendientes a mejorar y recuperar  la Biodiversidad perdida.

'''Mitigación''' son aquellas acciones que están encaminadas a reducir y limitar las emisiones de gases de efecto invernadero

'''Adaptación''' son las acciones que se basan en reducir la vulnerabilidad ante los efectos derivados del cambio climático.


'''Soluciones:''' 

El colapso climático y ecosistémico es de tal  dimensión y rapidez que será necesario pero no suficiente '''suprimir las emisiones de GEI'''.  Se precisa entre otras cosas  '''combatir la deforestación y la desertización'''. Mientras hay acciones con impactos positivos inmediatos como la '''conservación de ecosistemas''' en turberas, humedales, praderas, manglares y bosques, que guardan enormes cantidades de GEI otras intervenciones también imprescindibles como la '''reforestación y regeneración de ecosistemas''' , precisan  décadas para ser efectivas. También se requieren transformaciones profundas en  la '''producción y consumo  de alimentos basado en “dietas equilibradas” de origen vegetal''', como cereales secundarios, legumbres, frutas y verduras. Se incluyen también '''alimentos de origen animal''', pero producidos de manera sostenible con '''bajas emisiones.'''&lt;ref&gt;IPCC (Agosto 2019). "Climate Change and Land"

https://www.ipcc.ch/report/srccl/&lt;/ref&gt; 

==='''Carrera por reducción de emisiones GEI'''===
Argentina  propuso una reducción mínima del 15% en las emisiones de GEI al año 2030 (con respecto a las emisiones proyectadas en su Business as usual" (BAU)) y una reducción máximo del 30% (15 puntos porcentuales adicionales) siempre y cuando se cuente con "financiamiento internacional adecuado y predecible", " apoyo a la transferencia, la innovación y el desarrollo de tecnologías", así como también " apoyo a la creación de capacidades".&lt;ref&gt;Laura Rocha (29 de Octubre de 2016). "La argentina reducirá un 18% la emision de gases para 2030". La Nación&lt;/ref&gt;[[Archivo:COmpromisos nacionales de reducción de emisiones .png|miniaturadeimagen|alt=|centro|Nivel de compromiso en reducción de emisiones GEI (Energy climate intelligence unit).|509x509px]]
&lt;br /&gt;
[[Archivo:CO2 ARGENTINA.png|miniaturadeimagen|alt=|centro|673x673px]]

&lt;br /&gt;

=='''Principales problemas ambientales de Argentina'''==
'''Cambio climático:''' La participación de la Argentina en las emisiones globales es menor al 1% aunque. tuvieron en promedio un aumento anual de 0,9 %. Los principales sectores que contribuyen a las emisiones son: el agro y deforestación (44 %), la energía (27 %), el transporte (13 %), la industria (12 %), los residuos (4 %)%. En casi todo el territorio nacional se observa un aumento en la temperatura promedio (entre 0,5 y 1°C), fundamentalmente en la denominada “diagonal árida” (Noroeste, Centro, Cuyo y Patagonia) y la intensificación del régimen de lluvias.  Las principales  consecuencias locales  de este fenómeno global es el '''deshielo glaciar''', las '''inundaciones por el aumento de las precipitaciones''', las '''sequías''' y las '''olas de calor'''. Los grandes centros urbanos y periurbanos son especialmente vulnerables a las inundaciones.&lt;ref name=":1"&gt;Secretaría de Ambiente y Desarrollo Sustentable - Presidencia de la Nación (2017) "Informe del estado del ambiente"

https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/informedelambiente2017.pdf&lt;/ref&gt; En el 2013 , en la Ciudad de La Plata llovieron 400 mm acumulados en cuatro horas dejando un saldo de 89 muertos por la inundación)&lt;ref&gt;Wikipedia - Inundación en La Plata 2013 

https://es.wikipedia.org/wiki/Inundaci%C3%B3n_en_La_Plata_de_2013&lt;/ref&gt; y a las olas de calor que afectan principalmente a niños y adultos mayores. En diciembre del 2013 una ola de calor sin precedentes afectó gran parte de todo el territorio nacional.&lt;ref&gt;Wikipedia - Ola de calor en Argentina en 2013

https://es.wikipedia.org/wiki/Ola_de_calor_en_Argentina_en_2013&lt;/ref&gt;  

'''Contaminación de las aguas:''' Las aguas residuales provenientes de la agricultura , las  industrias y domicilios son descargadas en ríos del país y representan la primera fuente de contaminación de los reservorios de agua dulce. Detergentes , Aceites y grasas , Plásticos , Metales pesados , Petróleo y sus derivados , Fertilizantes , Plaguicidas son los principales contaminantes. Este problema no hace sino acrecentar el elevado déficit de agua potable existente. En los cursos de agua disponibles son vertidos también desechos sólidos industriales, agrícolas y urbanos, sin que se estén ejecutando programas de prevención y gestión para la conservación del vital líquido. Los pronósticos de escasez de agua en los próximos años en el país son alarmantes. Por nivel de contaminación, extensión territorial y cantidad de población afectada la cuenca Matanza Riachuelo es el principal problema de contaminación de Aguas del país. &lt;ref name=":1" /&gt;'' '' 

'''Manejo y disposición de desechos sólidos:''' Argentina produce cada año unas 14 000 000 de toneladas de desechos sólidos, que son depositadas en rellenos sanitarios y basurales clandestinos. Hay un manejo inadecuado de estos residuos provenientes de las industrias, el comercio, los hospitales y los hogares, entre otras fuentes. La mitad de esta basura podría ser reciclada y aprovechada si existieran programas de reutilización. Los depósitos de basura en los rellenos sanitarios provocan un gran problema sanitario por la propagación de enfermedades y  filtraciones que terminan contaminando los cursos de agua subterráneos. En el país hay cerca de 3000 basurales a cielo abierto, ubicados en el 70 % de las entidades municipales con poblaciones inferiores a los 10 000 habitantes. El resto está cercano a poblaciones con más de 100 000 habitantes.&lt;ref name=":1" /&gt;

'''Deforestación y desertificación''':  &lt;nowiki&gt;''&lt;/nowiki&gt;Argentina se encuentra en emergencia forestal. En 2014 el Panel Intergubernamental de Cambio Climático (IPCC) advirtió que Argentina representa  el 4,3% de la deforestación global y que en la última década fue “la principal fuente de emisiones de carbono del norte argentino”. Un informe de la Organización de las Naciones Unidas para la Alimentación y la Agricultura (FAO) ubicó a Argentina entre los diez países que más desmontaron entre 1990 y 2015: se perdieron 7,6 millones de hectáreas, a razón de 300.000 hectáreas al año. Cabe señalar que el 80% de la deforestación se concentra en cuatro provincias del norte: Santiago del Estero, Salta, Formosa y Chaco. Las principales causas de la pérdida de bosques son el avance de la frontera agropecuaria (soja transgénica y ganadería intensiva) y los incendios. La sanción, a fines de 2007, de la Ley de Bosques (26.331) fue un logro sin precedentes y un ejemplo de la importancia de la participación de la sociedad civil, que presionó al Congreso Nacional mediante un millón y medio de firmas. No obstante, a once años de su aprobación, su efectiva implementación enfrenta dificultades que deben ser resueltas de manera urgente. Es importante destacar que todas las provincias realizaron el Ordenamiento Territorial de sus Bosques Nativos (OTBN), los cuales prohíben los desmontes en el 80% de las zonas forestales (Categorías I – Rojo y II – Amarillo). Sin embargo, los OTBN de Formosa, Corrientes, Córdoba y Buenos Aires fueron muy cuestionados por organizaciones sociales. Según datos oficiales, desde la sanción de la Ley de Bosques hasta fines de 2017 se deforestaron 2,6 millones de hectáreas, de las cuales más de 840 mil eran bosques protegidos. Desde 2014 se registra una importante disminución de la deforestación&lt;nowiki&gt;''&lt;/nowiki&gt;&lt;ref&gt;Greenpeace (Enero 2019), "Deforestación en el norte de Argentina. Informe anual 2018"

https://greenpeace.org.ar/pdf/Deforestacion-norte-Argentina-Informe-Anual-2018.pdf?_ga=2.96377689.437242051.1565231407-530204217.1559657945&lt;/ref&gt;

'''Contaminación atmosférica:''' Las emanaciones de gases tóxicos provenientes de las industrias en general y las del sector químico y los hidrocarburos en particular , son la primera causa de contaminación del aire y la atmósfera. A estas emanaciones se juntan el transporte urbano y sus permanentes emisiones. En  Argentina según un informe de la OMS citado por la Asociacion Toxicologica Argentina  (2012) se producen 10.000  muertes al año causadas por alguna enfermedad relacionada con la contaminación del aire siendo la enfermedad más común que se desarrolla como consecuencia de esta contaminación la cardiopatía isquémica&lt;ref name=":0"&gt;Asociación Toxicológica Argentina, "85 chicos mueren cada año en Argentina por la contaminación del aire"

https://toxicologia.org.ar/85-chicos-mueren-ano-argentina-la-contaminacion-del-aire/&lt;/ref&gt; – “El aire en Argentina tiene una media anual de 13 µg/m3 de [https://www.ecologistasenaccion.org/17842/que-son-las-pm25-y-como-afectan-a-nuestra-salud/ partículas PM2,5] (las partículas en suspensión de menos de 2,5 micras )  Es 30% más del nivel considerado seguro por la OMS” y “El aire de en Buenos Aires tiene una media anual de 14 µg/m3 de partículas PM2,5. Es 40% más del nivel considerado seguro por la OMS”. Y por último, un dato todavía más preocupante, la OMS dice que en Argentina, 85 chicos mueren al año por enfermedades vinculadas a la contaminación del aire.&lt;ref name=":0" /&gt;


'''Agroquímicos:'''  En los últimos 30 años Argentina siguió la tendencia mundial de incorporar nuevas tecnologías para aumentar el rendimiento de sus cultivos, recurriendo a la expansión de la frontera agrícola, la tecnificación y, en particular, el uso intensivo de agroquímicos aplicado a cultivos y pasturas. En 1996 comienza en nuestro país la implantación de la semilla transgénica de la '''soja rr''' que se combina con la denominada “siembra directa” (método de siembra en el que las semillas se plantan directamente en la tierra, sin previo arado), que si bien ha facilitado el laboreo y permite disminuir la erosión de los suelos trajo  aparejado mayor uso del glifosato, un herbicida que es utilizado en cantidades cada vez mayores, con inmensos impactos sociales y ambientales. &lt;ref&gt;Lavaca.org (24/03/2011) "15 años de soja: La prueba del delito"

https://www.lavaca.org/notas/15-anos-de-soja-la-prueba-del-delito/&lt;/ref&gt;    

*Efectos de los Agroquímicos en la Salud: La Organización Mundial de la Salud (OMS) estima que cada año se producen 25 millones de intoxicaciones por venenos agroquímicos en el mundo, y alrededor de 20.000 muertes provocadas por ellas, calculándose que el 99% ocurren en las naciones “en desarrollo”. En su comienzo el glifosato fue catalogado como levemente tóxico. Desde el 2014   La IARC, el Centro Internacional de Investigaciones sobre el Cáncer​ (depende de la OMS y la ONU), lo incorpora dentro del grupo 2A, “el glifosato es probablemente una sustancia carcinogénica (que causa cáncer). Los residuos presentes en los cultivos consumidos como alimento tienen un potencial tóxico muy difícil de evaluar dado que las víctimas no se presentan como pacientes expuestos a fumigaciones pero se encuentran rastros de glifosato en orina en la mayoría de la población urbana.

En la actualidad se utilizan unos  340 millones de litros anuales de Glifosato en Argentina según [https://www.facebook.com/Asociaci%C3%B3n-Argentina-de-Abogados-Ambientalistas-AAdeAA-151933911572/ AA de AA]

El médico Damián Verzeñassi relevó 30 localidades de Santa Fe y Entre Ríos junto a un equipo de investigación. Realizaron más de 100.000 encuestas que vinculan el uso de agrotóxicos con las enfermedades en las localidades de esta región. Esos resultados indican que existe una suba a lo largo de los años de ciudadanos que padecen cáncer, hipertensión y malformaciones, en las zonas donde se fumiga a 100 metros del éjido urbano. "El relevamiento de 110 mil habitantes de 30 localidades dio cuenta del aumento de enfermedades oncológicas, malformaciones congénitas e hipotiroidismo debido al uso de plaguicida".

=='''Agroquimicos'''==

==='''Contexto'''===
La producción de soja y sus derivados es actualmente una de las actividades más dinámicas de la economía argeNTINA. actualmente se ha convertido en la principal producción del agro argentino. superando de manera holgada a la suma de las cosechas de trigo, girasol y maíz. También se ha incrementado año a año la capacidad de procesamiento del grano, tanto a través de inversiones para aumentar la capacidad de molienda, como en la mejora de los puertos para exportación.

El grueso de la producción de soja, ya sea como grano, aceite o sus derivados, se exporta al mercado chino como alimento porcino.. Asimismo se trata de un sector que tiene relevancia fiscal, y principal fuente de divisas del país. Sin embargo no todas son buenas noticias. La soja , no solo es un poroto sino también es un sistema de producción que esconde deforestación, éxodo rural y representa un serio problema ambiental y para la salud humana.  &lt;ref&gt;https://www.centrocultural.coop/revista/23/la-produccion-de-soja-en-argentina-causas-e-impactos-de-su-expansion&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://www.agritotal.com/nota/38834-sigue-aumentando-la-demanda-de-soja-desde-china/&lt;/ref&gt;




'''Qué es la soja transgénica? Un poroto o un pack tecnológico?''' 

Las malezas compiten con los cultivos por los nutrientes y la luz, disminuyendo su rendimiento y calidad. Es por eso que los agricultores vienen empleando herbicidas, que en general sirven para determinado tipo de malezas y cuyos residuos persisten en el suelo por mucho tiempo. El empleo de cultivos transgénicos tolerantes a herbicidas resuelve estos problemas, ya que son tolerantes a herbicidas de amplio espectro, como el glifosato, que además de eliminar todas las malezas, se degrada en el suelo más rápidamente que los herbicidas tradicionales. Además, el empleo de estos cultivos, junto con el glifosato, permite  la Siembra Directa, práctica de labranza cero de la tierra . La soja tolerante a glifosato se obtuvo por inserción de un gen bacteriano en el genoma de la planta. Los cultivos tolerantes a herbicida disponibles en el mercado mundial son la soja, el maíz, el algodón, la canola, la remolacha azucarera y la alfalfa. Por su parte, Argentina continúa siendo uno de los principales países productores de cultivos GM, y las variedades tolerantes al herbicida constituyen casi la totalidad del cultivo de soja en Argentina. &lt;ref&gt;http://www.argenbio.org/index.php?action=novedades&amp;note=399&lt;/ref&gt;&lt;br /&gt;

==='''Ventajas y desventajas de la soja'''===
'''Ventajas''':

+ Fácil de implementar.

+ Alto ingreso de divisas al país.

+ Ingeniería sencilla “desde Buenos Aires,” (1 sola clase de herbicida, siembra directa).

+ Alto valor del “commodity”.

+ Mucha superficie potencial de cultivo.

+ Tecnología fácilmente adquirible.

+ Poco costo laboraL

Contras 

-Exodo  Rural 

- Pérdida de biodiversidad 

- Degradación de suelo por falta de rotaciones de cultivos.

- Favorecimiento de potenciales grandes plagas

-Poca mano de obra (mecanización)

- Concentración de tierras 

- Contaminación ambiental y humana  por agroquímicos (por abuso y mal uso)

- Dependencia de un solo producto, baja resiliencia.

(Produccion propia -Don Powa)&lt;br /&gt;

==='''Breve historia de la soja en Argentina'''===
Si bien las primeras referencias al cultivo de soja en la Argentina datan de principios del siglo XX, y la primera mención en los registros estadísticos nacionales la encontramos recién a principios de la década del ´40 ocupando no más de 1000 hectáreas. Hasta la década del ´70 el cultivo de soja es puramente experimental, sin ningún peso significativo en la producción agropecuaria.1 No será sino hasta principios de los ´70 cuando comienza a expandirse ocupando 79.800 has para la campaña 1971/72. Diez años después ya se ubica entre los principales cultivos, ocupando 2.040.000 has en la campaña 1981/82. Para 1986/87 el área sembrada de soja supera a la del maíz, haciendo lo propio con el trigo en la campaña 1991/92, convirtiéndose así en el cultivo más importante del país. &lt;ref&gt;http://cdsa.aacademica.org/000-062/394.pdf&lt;/ref&gt;

La soja cobra importancia en la década del ’70 a través de la incorporación del doble cultivo trigo - soja de segunda. Transformaciones climáticas y mejoras en las técnicas agrícolas sumadas a la mayor rentabilidad de la agricultura frente a la ganadería provocaron el reemplazo de la clásica rotación agricultura/ganadería. La soja, por ser un cultivo de fácil manejo y gran adaptabilidad permitió la realización de una doble cosecha luego de la del trigo. Pero al intensificarse las prácticas agrícolas, el laboreo más intenso y el abandono de prácticas anteriores como la rotación agrícola ganadera, los abonos verdes y los períodos de descanso, implicaron una mayor presión sobre los recursos naturales y hacia los ´80 empezaron a caer los rendimientos por el desgaste y la erosión que sufrían los suelos.2&lt;ref&gt;http://cdsa.aacademica.org/000-062/394.pdf&lt;/ref&gt;


En 1996 se autorizó la producción y comercialización de la soja transgénica, loque permite el  ingreso al mercadolocal  de la semilla de soja transgénica, comercialmente conocida como la semilla “RR”: Roundup Ready.

El nuevo paquete tecnológico se difundió rápidamente dando lugar a una reconfiguración productiva cuyo resultado concreto fue la ampliación de la producción de granos. 


La semilla RR, comercializada por las empresas multinacionales, fue alterada genéticamente para resistir al glifosato, un potente herbicida que acompaña el cultivo. A partir de estas transformaciones tecnológicas, la producción de soja queda estrechamente vinculada a la utilización del “paquete tecnológico” que combina estos tres elementos: la utilización del glifosato se conjuga con la siembra directa mecanizada y con la semilla transgénica.

La producción de soja, que creció desde principios de los ’90, ocupando más hectáreas y aumentando sus toneladas producidas.&lt;ref&gt;https://news.agrofy.com.ar/noticia/173831/fin-etapa-soja-ya-no-sera-superabundante-argentina&lt;/ref&gt;

A su vez, la utilización de este paquete tecnológico tuvo un impacto determinante en la productividad por hectárea. Entre 1997 y 2002, en la zona núcleo sojera, el rinde promedio fue de 27,9 quintales por hectárea, mientras que entre 2003 y 2014 el rinde promedio fue de 34,7 quintales por hectárea, alrededor de un 20% superior.  

==='''Consecuencias de la soja'''===
===='''Aumento del valor y concentración de la tierra'''====
Como revela el gráfico 6, entre 2001 y 2013, el valor de la tierra en Argentina creció, medido en dólares, un 363%. Este crecimiento, basado fundamentalmente en el aumento de los precios internacionales de los commodities, no se comportó de manera homogénea en términos de cultivos en todo el país. Si en la zona núcleo sojera el valor de la tierra se multiplicó por cinco, el crecimiento del valor en la zona núcleo triguera el aumento fue bastante menor.

En esta línea, el valor de la tierra se ha ido adecuado a la tasa de ganancia de estos productos, generando, por un lado, un sector de propietarios rentistas. A su vez esta nueva situación fue reformando estructuralmente la composición del sector agropecuario de nuestro país, en donde el pequeño y el mediano productor fueron teniendo cada vez menos espacio y participación.desapareciendo las explotaciones agropecuarias de menor tamaño y, al mismo tiempo han ido creciendo aquellas explotaciones más grandes. Esto muestra una de las consecuencias terribles que tuvo el neoliberalismo en lo rural, concentrando la propiedad de la tierra como nunca antes. Se visualiza un marcado incremento de las explotaciones que superan las 1000 hectáreas y alcanzan las 5000 has, asimismo se revela un aumento de las explotaciones con más de 20 mil has. En paralelo, se redujeron prácticamente en una misma proporción todas las explotaciones con menos de 500 has., reflejando una palmaria destrucción de la pequeña producción.

===='''Expande la deforestación en Argentina'''====


La tendencia es a ampliar la frontera agropecuaria, sobre todo a expensas de los bosques nativos perdiéndose no solo los árboles talados sino el hábitat de la flora y fauna asociada y los servicios ecosistémicos.  . Para peor, en violación de la Ley de Bosques que buscaba preservarlos. En 2018 en apenas cuatro provincias se deforestaron 112.766 hectáreas; de ellas, 40.965 en zonas calificadas por la ley como rojas y amarillas, de explotación prohibida o restringida.&lt;ref&gt;https://greenpeace.org.ar/pdf/Deforestacion-norte-Argentina-Informe-Anual-2018.pdf?_ga=2.96377689.437242051.1565231407-530204217.1559657945&lt;/ref&gt;


La producción de soja de 2018/19 será de unas 55 millones de toneladas en 17,6 millones de hectáreas, lo que implica 27,5% más de producción en un área apenas inferior al ciclo anterior, según informes de la Bolsa de Comercio de Rosario. Por el sistema constitucional argentino, las provincias son soberanas respecto de sus recursos naturales aunque se dicten leyes de presupuestos mínimos (como la de bosques o la de glaciares). De modo que la Secretaría va un poco detrás de los hechos, aunque su perfil sea más productivista que conservacionista.&lt;ref&gt;http://www.biodiversidadla.org/Noticias/La-soja-expande-la-deforestacion-en-Argentina&lt;/ref&gt;

&lt;br /&gt;

===='''Impacto en la salud humana'''====
La IARC, el Centro Internacional de Investigaciones sobre el Cáncer​ (depende de la OMS y la ONU), clasificó en 2014 al glifosato dentro del grupo 2A, “el glifosato es probablemente una sustancia carcinogénica (que causa cáncer). Hay 5 categorías de carcinogénesis para la sustancias.

El grupo 1 la sustancia es carcinogénica para humanos

El grupo 2A la sustancia probablemente es carcinogénica para humanos

El grupo 2B la sustancia posiblemente es carcinogénica para humanos

El grupo 3 la sustancia no es clasificable como carcinogénica

El grupo 4 la sustancia probablemente no sea carcinogénica para humanos

&lt;nowiki&gt;http://lavueltaalmundo.com.ar/glifosato/&lt;/nowiki&gt;

Eduardo Martín Rossi recopilador de una anotologia  de  trabajos académicos y científicos donde se analizan los efectos del glifosato en distintos ámbitos sostiene ‘’Ya tenemos una bibliografía de casi 1000 trabajos científicos a nivel nacional acerca de los daños que generan los agrotóxicos, publicadas tanto a nivel local como internacional. Hay más de 4000 trabajos publicados en todo el mundo sobre los efectos de estos productos para la agricultura’’&lt;ref&gt;http://semanariodejunin.com.ar/nota/4827/los_cuadernos_del_glifosato&lt;/ref&gt;


El Dr.  Damián Verzeñassi (director del  Instituto de Salud Socioambiental Facultad de Ciencias Médicas de la UNRosario) realizó campamentos sanitarios en numerosas localidades de las provincias de Santa Fe, Córdoba, Buenos Aires y Entre Ríos. Estas investigaciones condujeron a denunciar “un crecimiento del cáncer que oscila entre cuatro veces y media y hasta siete más que en el primer quinquenio (del período analizado)". El extenso relevamiento estadístico realizado a través de los campamentos sanitarios aporta una evidencia fundamental sobre la responsabilidad del agronegocio en el incremento de los casos de cáncer, hipotiroidismo y malformaciones.&lt;ref&gt;https://www.laizquierdadiario.com/Hostigamiento-a-Damian-Verzenassi-medico-de-la-UNR-que-enfrento-a-Monsanto&lt;/ref&gt;


Se Realizaron más de 100.000 encuestas que vinculan el uso de agrotóxicos con las enfermedades en las localidades de esta región. Esos resultados indican que existe una suba a lo largo de los años de ciudadanos que padecen cáncer, hipertensión y malformaciones, en las zonas donde se fumiga a 100 metros del éjido urbano. Luego de dar a conocer los resultados Las oficinas con los registros de los campamentos sanitarios fueron clausuradas con cadenas por las autoridades de la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional de Rosario'''.'''

El el 2017 luego de 15 años de lucha las madres de ituzaingó (córdoba) obtuvieron en la corte suprema un histórico fallo que dejaba firme la condena al  productor agropecuario y al piloto aéreo por contaminación del ambiente.Esta decisión judicial se amparó en estudios oficiales que indicaban que de los  142 niños del barrio colindante a zonas rurales donde , había presencia de químicos en 114 de ellos.  Las organización madres de Ituzaingó se conforma en el 2002 ante la preocupación por la gran cantidad de casos de cáncer y muertes (142 casos de cáncer y 84 personas muertas en un barrio).&lt;ref&gt;http://www.juicioalafumigacion.com.ar/la-causa/&lt;/ref&gt; 


En San Francisco, EEUU El jardinero  Dewayne Johnson aplicó los herbicidas basados en Glifosato de Monsanto  a partir del 2012 hasta que en el 2014 le descubrieron un cáncer generalizado. La justicia de afirmó que Monsanto había omitido advertir a Johnson y otros consumidores sobre los riesgos de cáncer que tenían sus herbicidas.La jueza afirmó que encontraron que el glifosato  representó un peligro sustancial y que había pruebas claras y convincentes de que la empresa había actuado con malicia y de manera represiva. EL fallo obliga a la Monsanto pagar 289 millones de dólares&lt;ref&gt;https://www.bbc.com/mundo/noticias-45153467&lt;/ref&gt;


EN Francia el colectivo glyphosate 21 está realizando un recorrido por todo el país haciendo análisis de orina (ya lleva mas de 1600 muestras) y en el 100% de los casos encontraron ratros de Glifosato (AMPA), incluso en habitantes urbanos. Este dato contrasta con otros estudio a nivel europeo hecho en el 2013 donde la tasa para francia era inferior al 30%&lt;ref&gt;https://france3-regions.francetvinfo.fr/bourgogne-franche-comte/cote-d-or/dijon/dijon-collectif-glyphosate-21-organise-deuxieme-session-analyse-1637000.html&lt;/ref&gt; 

&lt;br /&gt;
=='''Causas'''==
La problemática tienen todas una misma raíz. El modelo de producción distribución y consumo que concentra la riqueza al mismo tiempo que daña el ambiente. En cambio climático las que resuenan más en Argentina tienen son una matriz energética basada en energías fósiles, falta de más y mejor transporte público (trenes y subtes), altos niveles de deforestación y una elevada producción de carne en feed-lots. En cuanto a la problemática de los agroquímicos, las causas tienen que ver con una completa desregulación de los cuidados que hay que tener para aplicar esos insumos a la producción. Se utilizan litros de pesticidas tóxicos sin consideraciones de protección ni de zonas donde se aplican, pero aún más sin ninguna clase de controles al respecto.

=='''Consecuencias'''==
Las consecuencias del cambio climático se pueden ver en detalle en los reportes del IPCC. Ya estamos transitando un aumento de entre 0.8 y 1,2 °C de temperatura media. Tenemos 10 años para bajar las emisiones a la mitad y 30 para tener un balance 0 de emisiones, si queremos mantener el aumento en 1,5°C de temperatura. La tendencia en cambio es de un aumento exponencial lo que nos acercaría a escenarios más catastróficos de aumentos de 3 a +5°C centígrados. Pero no solo aumenta la temperatura , también aumentarán las inundaciones, sequías, eventos extremos como tormentas y aumentará el nivel del mar. Todo esto afectará más a las personas mas vulnerables, que también sufriran más las las perdidas en la producción de comida que estos eventos traerán.

Las consecuencias de la falta de regulación y control de agroquímicos provocan severos daños en la salud de trabajadoras y trabajadores como de gente en los pueblos, escuelas y ciudades aledañas. 

=='''Datos relevantes'''==

===Gráficos/Datos numéricos===
[[Archivo:Cuadro ambiente 12.png|centro|miniaturadeimagen|700x700px]]
[[Archivo:Cuadro ambiente 22.png|centro|miniaturadeimagen|700x700px]]
[[Archivo:Cuadro ambiente 32.png|centro|miniaturadeimagen|700x700px]]
&lt;br /&gt;
&lt;references /&gt;</text>
      <sha1>o0chd45nf06i1ruywx5wc3l3ii1bbdc</sha1>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Trabajo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>14</id>
    <revision>
      <id>260</id>
      <parentid>258</parentid>
      <timestamp>2019-08-13T01:41:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ValeLisciani</username>
        <id>10</id>
      </contributor>
      <comment>/* En Ciudad de Buenos Aires */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve" bytes="35868">{{Instrucciones}}

=='''Problemática/Causa Común'''==
Derechos laborales de trabajadoras y trabajadores de "plataformas digitales de servicios". 

=='''Contexto'''==
En Argentina, durante el 2018, creció el empleo no registrado, alcanzando al 49,3% de la población económicamente activa: el 81,7% del personal “en negro” tiene empleo de baja calidad y un 75,9% no recibe aportes de seguridad social.&lt;ref name=":1"&gt;Eduardo Donza (Coordinador). Heterogeneidad y fragmentación del mercado de trabajo (2010-2018) - 1a ed. - Ciudad Autónoma de Buenos Aires: Educa, 2019. 

http://wadmin.uca.edu.ar/public/ckeditor/Observatorio%20Deuda%20Social/Documentos/2019/2019-OBSERVATORIO-DOCUMENTO-ESTADISTICO-HETEROGENEIDAD-FRAGMENTACION.pdf&lt;/ref&gt;  Durante 2018, sólo el 44,1% de la población económica activa logró acceder a un empleo pleno de derechos, mientras que el 9,9% de esta población se encontraba abiertamente desempleado y el 18,6% sometida a un subempleo inestable ("changas", "trabajos temporarios o no remunerados", o siendo beneficiarios de "programas de empleo con contraprestación") &lt;ref name=":1" /&gt;. En este contexto aparecieron nuevas ofertas laborales como Uber, Rappi, Glovo , etc.  

Casi el 90% de trabajadores de plataformas digitales terminó el secundario, y el 37% afirma haber terminado también estudios superiores. En el caso particular de los trabajadores de Rappi, solo el 3% no terminó los estudios secundarios, el 55.2% se encuentra con estos estudios finalizados, y el 41.8% cuenta con nivel universitario completo. En el caso de Glovo los números no difieren en gran medida, el 9% cuenta con secundario incompleto, el 52.2% alcanza el terciario o universitario incompleto, y el 38.8% finalizó los estudios de grado. Así podemos concluir que la mayoría de los trabajadores de estas plataformas se encuentran sobrecalificados para las tareas que realizan, por lo que entendemos que el mercado laboral argentino no cuenta con recursos para absorber a una gran cantidad de trabajadores cualificados.&lt;ref name=":2"&gt;Madariaga, Javier "¿Cómo es trabajar para una app en Argentina?" CIPPEC. 

https://www.cippec.org/publicacion/economia-de-plataformas-y-empleo-como-es-trabajar-para-una-app-en-argentina/&lt;/ref&gt;

&lt;br /&gt;
[[Archivo:Grafico trabajo nivel educativo2.png|miniaturadeimagen|600x600px|https://www.cippec.org/wp-content/uploads/2019/05/Como-es-trabajar-en-una-app-en-Argentina-CIPPEC-BID-LAB-OIT.pdf|alt=|centro]]

=='''Caraterísticas de Trabajadorxs de Apps en Argentina'''==
Según información extraída de “Economía de plataformas y empleo” de Javier Madariaga, César Buenadicha, Erika Molina, y Christoph Ernst&lt;ref name=":0"&gt;Weissman, Ivan (30 de Mayo de 2019). "Uber, Rappi y Glovo: la economía de plataformas ya emplea al 1% de los trabajadores argentinos" Redacción.

https://www.redaccion.com.ar/uber-rappi-y-glovo-la-economia-de-plataformas-ya-emplea-al-1-de-los-trabajadores-argentinos/&lt;/ref&gt;.

*Casi 4 de cada 5 trabajadorxs de plataformas digitales son hombres, con una edad promedio de 38 años.
*El 85% dice estar satisfechx con su trabajo
*Solo 2 de cada 10 eligieron trabajar ahí por la dificultad para conseguir otro trabajo.
*Tienden a tener mayor grado de educación que la población ocupada general.
*Para la mayoría de las personas encuestadas (60%), la plataforma es su principal fuente de ingresos y es determinante para sostener sus gastos habituales.
*El nivel de ingresos difiere según el servicio prestado y la plataforma. Incluso, dentro de una misma plataforma, hay fuertes diferencias, ya que el tiempo dedicado y la cantidad de trabajos aceptados varían.
*Más del 20% de las y los trabajadores de plataformas provienen de otros países, porcentaje muy superior a la porción inmigrante de la población argentina (4,6%). Las personas que provienen de Venezuela se destacan como el colectivo inmigrante más numeroso.

=='''¿Por qué eligen trabajar para apps?'''==
Si bien una de las motivaciones que llevan a los trabajadores a desempeñarse en plataformas digitales es la imposibilidad de encontrar otros empleos (17.3%),  para un 29.1% la motivación que los mueve es la posibilidad de manejar los horarios de trabajo, cualidad que este tipo de actividades ofrece. Por otro lado, es importante tener en cuenta que un 30.2% de los trabajadores dicen que trabajan en este tipo de plataformas, ante la necesidad de generar un ingreso extra, hecho que permite inferir que los salarios de su actividad principal no les son suficientes para cubrir necesidades básicas.&lt;ref name=":2" /&gt;
=='''Precarización'''==
Técnicamente, los trabajadores de plataformas se encuentran en una situación precarizada, ya que no cuentan con una legislación clara que los ampare. Sus empleadores, en gran mayoría de los casos, no pagan contribuciones ni cargas sociales, ni les aseguran a los trabajadores las condiciones mínimas de seguridad.&lt;ref name=":3" /&gt; 

==='''Aportes jubilatorios'''===
Solo un 54,5% de los trabajadores de plataformas digitales realizan aportes jubilatorios. De esos aportes, un 87% de los trabajadores lo pagan a través del monotributo. En el caso de Rappi, solo un 58.2% realiza aportes, abonados en un 100% por el trabajador (con monotributo, como autónomos). En el caso de Glovo, el porcentaje de aportantes asciende al 89.6%, y solo es abonado por el empleador en el 1.7% de los casos. &lt;ref name=":3"&gt;Madariaga, J., Buenadicha, C., Molina, E. y Ernst, C. (2019). Economía de plataformas y empleo ¿Cómo es trabajar para una app en Argentina?, CIPPEC-BID - OIT. Buenos Aires, 2019.

https://www.cippec.org/wp-content/uploads/2019/05/Como-es-trabajar-en-una-app-en-Argentina-CIPPEC-BID-LAB-OIT.pdf&lt;/ref&gt;

==='''Obra social'''===
En lo que respecta a la obra social, más de la mitad de los trabajadores de plataformas digitales no cuenta con dicha cobertura (57.8%). Quienes sí cuentan con obra social, lo hacen gracias a sus aportes al monotributo en un 86.7%.&lt;ref name=":3" /&gt;

==='''Posibles consecuencias ante proyecto de reforma labora'''l===
El proyecto de reforma laboral presentado en el mes de noviembre del año 2017 por el poder ejecutivo, siendo los firmantes Alberto Jorge Triaca (Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad), Marcos peña (Jefe de Gabinete de Ministros) y Mauricio Macri (Presidente de la Nación) [[Trabajo#cite%20note-7|[7]]] “Ratifica la instauración de las figuras del '''«trabajador autónomo económicamente vinculado»''' y del «trabajador independiente» con colaboradores, donde se las margina de la ley 20.744 que rige todas las relaciones laborales formales y las asimila a una '''variante del monotributo,''' con '''menores obligaciones para sus dadores de empleo'''. En el primer caso se ideó para aquellos prestadores de servicios (profesionales, en general) que tienen un cliente preponderante siempre y cuando la facturación para ese destino no supere el 80% del total- y que en la actualidad figuran como autónomos.” [[Trabajo#cite%20note-%3A4-8|[8]]]

En caso de aplicarse esta reforma, los trabajadores de plataformas digitales podrían estar encuadrados bajo la categoría de “trabajador económicamente dependiente” o “trabajador autónomo económicamente vinculado”, definidos como "aquellas personas que '''presten servicios especializados''', realizando una actividad económica o profesional a tí­tulo oneroso '''de manera habitual personal y directa para una persona fí­sica o jurí­dica''' de la que '''dependan económicamente hasta el 80% de sus ingresos anuales'''"[[Trabajo#cite%20note-%3A4-8|[8]]]

=='''¿Economía Colaborativa o Bajo Demanda?'''==
[[Archivo:Plataformas2.png|miniaturadeimagen|500x500px|https://www.cippec.org/wp-content/uploads/2019/05/Como-es-trabajar-en-una-app-en-Argentina-CIPPEC-BID-LAB-OIT.pdf]]
Plataformas como las mencionadas suelen presentarse como dispositivos de "economía colaborativa" cuando, en realidad, forman parte de lo que llamamos "economía bajo demanda".

Según el informe de CIPPEC "Claves para entender la economía colaborativa y de plataformas en las ciudades": "La Economía Colaborativa la conforman aquellos modelos de producción, consumo o financiación que se basan en la intermediación entre la oferta y la demanda generada en relaciones entre iguales (P2P o B2B), o bien de particular a profesional, a través de plataformas digitales que no prestan el servicio subyacente, generando un mayor aprovechamiento de los bienes y recursos existentes pero infrautilizados". Entonces, la economía colaborativa “permite utilizar, compartir, intercambiar o invertir recursos o bienes, pudiendo existir o no una contraprestación monetaria entre los usuarios.”&lt;ref&gt;Programa de Ciudades de CIPPEC (2018). Ciudad digital: Claves para entender la Economía Colaborativa y de plataformas en ciudades, Buenos Aires: CIPPEC

https://www.cippec.org/wp-content/uploads/2018/10/manual-ciudad-digital-ultimo-link-2.pdf&lt;/ref&gt; 

Por el contrario, en el caso de la economía bajo demanda (a menudo también referida como gig-economy), "encontramos aquellos modelos de consumo y provisión de servicios que se basan en la intermediación entre la oferta y la demanda generada habitualmente de profesional a consumidor (B2C) a través de plataformas digitales que no prestan el servicio subyacente. La prestación se origina en base a las necesidades del usuario que demanda y se adapta a sus preferencias. Estos servicios se ofrecen normalmente a cambio de una contraprestación y habitualmente con ánimo de lucro”.&lt;ref&gt;Javier Madariaga, Albert Cañigueral Bagó, Clara Popeo, "Claves para entender la economía colaborativa de plataformas en las ciudades". CIPPEC

https://www.cippec.org/publicacion/claves-para-entender-la-economia-colaborativa-y-de-plataformas-en-las-ciudades/&lt;/ref&gt;

A manera de ejemplo, para entender la "economía colaborativa" se puede tomar el caso del Carpooling, en el que la plataforma genera un mayor aprovechamiento de los bienes y recursos existentes pero infrautilizados. En ella, lxs usuarixs comparten el costo del viaje, pero no generan utilidad. Por el contrario, en el caso de Uber, la plataformas funciona como intermediaria entre la oferta y la demanda, generada de profesional a consumidor. El conductor inicia su viaje solo cuando el usuario lo solicita, bajo una tarifa definida por la plataforma, generando utilidad a esta última y al conductor. 

&lt;br /&gt;

=='''Fallos Judiciales'''==

==='''En Ciudad de Buenos Aires'''===

===='''''Uber'''''====
“En lo que refiere al caso Uber en la República Argentina, es claro que el camino judicial fue distinto al seguido en Europa, en tanto el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires tuvo un rol activo en '''prohibir las actividades comerciales de Uber''' a través de: a) el bloqueo de la página web con la que opera Uber en todo el territorio nacional, y b) la prohibición de operar con ciertos medios de pago en el ámbito de la C.A.B.A., lo cual fue dispuesto primero en el orden administrativo, y luego confirmado judicialmente."&lt;ref&gt;John Grover Dorado (2018), Sistema argentino de información jurídica, "Nuevos modelos de negocios en internet: regulación jurídica de servicios prestados a través de aplicaciones móviles. El caso "Uber""

http://www.saij.gob.ar/&lt;/ref&gt;

La primer sentencia emitida al respecto, surgió el 13 de abril del 2016, en donde la justicia dictaminó "Ordenar al GCBA que de modo inmediato arbitre las medidas necesarias para suspender cualquier actividad que desarrolle la empresa UBER B.V. o UBER TECHNOLOGIES INC. o cualquier sociedad bajo ese nombre, razón social y tipo de actividad descripta en la Ciudad Autónoma de Buenos Aires hasta tanto se dicte sentencia definitiva o se presente la hipótesis prevista en el art. 182 del CCAyT, debiendo informar en manera circunstanciada a este Juzgado, dentro del plazo de cinco (5) días, las medidas adoptadas. Por otro lado, se le requirió a la Agencia Gubernamental de Control, informar si la empresa conocida mundialmente como UBER ha presentado algún pedido de habilitación para el servicio de transporte público de pasajeros y, en caso afirmativo, informe desde qué fecha y remita los antecedentes administrativos o copia certificada de los mismos. También, se la intimó a la Administración Gubernamental de Ingresos Públicos para que indique si la empresa conocida mundialmente como UBER, cualquiera fuera su razón social, está registrada como contribuyente, desde qué fecha y cuál es su domicilio fiscal. Y por último, se requirió a la Secretaría de Transporte del GCBA, para que informe si la empresa conocida como UBER realizó alguna presentación para actuar en el rubro de transporte de pasajeros y, en su caso, remita las correspondientes actuaciones o copia certificada de éstas.&lt;ref&gt;Medida cautelar emitida por Victor Trionfetti - 13 de Abril de 2016

https://ijudicial.gob.ar/wp-content/uploads/2016/04/cautelar-suspender-actividad-de-uber.-.pdf&lt;/ref&gt;

Asimismo, en abril 2017, la justicia determinó la necesidad de: "PROCEDER A LA CLAUSURA/BLOQUEO PREVENTIVO en los términos del art. 29 de la ley 12, de la página web &lt;nowiki&gt;https://drive.www.uber.com/argentina&lt;/nowiki&gt; y las plataformas digitales, aplicaciones y todo otro recurso tecnológico que permita contratar y/o hacer uso de los servicios de transporte de pasajeros que ofrece la empresa UBER TECHNOLOGIES INC, UBER ARGENTINA SRL o UBER B.V. en todo el territorio de la República Argentina; hasta tanto cesen los motivos que dieran origen a la presente medida...”&lt;ref&gt;Causa nº 4790-42-16, caratulada “Incidente de apelación por clausura/bloqueo de página web en todo el país en autos NN (Uber) y otros s/ inf. arts. 83, 73 y 74 CC"

https://documentop.com/causa-n-4790-42-16-caratulada-incidente-de-diario-judicial_5a26b0ca1723dd76d54ce1ef.html&lt;/ref&gt;

El 30 de abril de este año, el titular del juzgado N° 15 en lo Contencioso Administrativo y Tributario de la Ciudad de Buenos Aires, Víctor Trionfetti, ampliando la [https://ijudicial.gob.ar/wp-content/uploads/2016/04/cautelar-suspender-actividad-de-uber.-.pdf medida cautelar emitida en el 2016], intimó a Uber con un plazo de 20 días para informar si ha presentado algún pedido de habilitación para el servicio de transporte público de pasajeros, y en ese caso, informar desde que fecha, remitiendo los certificados correspondientes. Por otro lado, instó al Jefe de Gabinete de Ministros de la CABA para que informe de manera detallada y en el plazo de veinte (20) días, cuáles han sido las medidas concretas adoptadas por la Administración destinadas a hacer efectiva la medida cautelar dictada en fecha 13/04/2016 -que se encuentra firme-, por la que ordenó al GCBA “… que de modo inmediato arbitre las medidas necesarias para suspender cualquier actividad que desarrolle la empresa UBER B.V. o UBER TECHNOLOGIES INC o cualquier sociedad bajo ese nombre, razón social y tipo de actividad descripta en la Ciudad Autónoma de Buenos Aires hasta tanto se dicte sentencia definitiva o se presente la hipótesis prevista en el art. 182 del CCAyT (…)”.&lt;ref&gt;Ampliación de medida cautelar - Victor Trionfetti - 30 de Abril 2019

https://ijudicial.gob.ar/wp-content/uploads/2019/04/Sindicato-de-Peones-de-Taxis-de-la-Capital-Federal-y-otros-contra-GCBA-y-otros-sobre-otras-demandas-contra-la-autoridad-administrativa-1.pdf&lt;/ref&gt;

Sin embargo, el 9 de Mayo del corriente año, los jueces Sergio Delgado, Jorge Atilio Franza y José Saez Apel emitieron un fallo beneficiando a Uber, en el cual resolvieron que la actividad de la empresa en la Ciudad de Buenos Aires no constituye una contravención en la causa por "uso indebido del espacio público con fines lucrativos". Según el juez Delgado “está permitido que cualquier conductor transite con su vehículo particular o el que le ha sido encomendado por las calles y avenidas libradas al uso automotor con o sin pasajeros". Sin embargo, aclaró que para que los conductores presten el servicio de transporte de pasajeros “deberán hacerlo con la habilitación y licencias respectivas". "De no hacerlo, no estarán usando ilegalmente el espacio público sino infringiendo las normas que impiden tales actividades sin licencia o habilitación"&lt;ref&gt;14 de mayo de 2019 "Un fallo a favor de Uber". Página 12

https://www.pagina12.com.ar/193739-un-fallo-a-favor-de-uber&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Fallo emitido por La Sala III de la Cámara de Apelaciones en lo Penal, Contravencional y de Faltas de la Ciudad de Buenos Aires.

https://drive.google.com/file/d/1QZRxBunuHHoPxlgKwEgcSu9n2VqChbC9/view&lt;/ref&gt;

===='''''Rappi, Glovo y PedidosYa'''''====
'''En el mes de abril del 2019''', la Justicia porteña le ordenó al Gobierno de la Ciudad que prohíba la actividad de las empresas de delivery Rappi, Glovo y PedidosYa en todo el territorio porteño, hasta tantos sus repartidores cumplan con las medidas de seguridad exigidas por el Código de Tránsito y Transporte de la Ciudad.&lt;ref name=":5"&gt;Fallo emitido por Andrés Gallardo, del Juzgado N°2 en lo Contencioso Administrativo y Tributario

https://es.scribd.com/document/405786909/El-fallo-que-prohibe-el-delivery-en-bicicleta#from_embed&lt;/ref&gt;

El fallo surge como respuesta a la inacción del GCBA frente a la problemática que se desprende de los últimos relevamientos realizados, citados en el fallo:

*Según relevamientos efectuados en la vía pública por la Policía de la Ciudad, de un total de 691 vehículos relevados afectados al servicio de mensajería urbana y reparto de sustancias alimenticias a domicilio, 262 prestaban servicios para Rappi, 255 para Glovo y 117 para pedidos Ya y 57 para firmas no identificadas. De esos 691 vehículos, 417 eran bicicletas, 199 motos y 75 no fueron clasificados.
*'''De las 417 bicicletas''', 281 de los conductores circulaban sin casco (67%), 323 con la caja portaobjetos en la espalda (77%) y 290 sin seguro alguno (70%). '''En el caso de las 199 motos''', 5 conductores circulaban sin casco (2.5%), 94 con la caja portaobjetos en la espalda (47%) y 3 sin seguro alguno (26%). '''De los 75 vehículos no identificados'''  el 56% circulaba sin casco, el 76% con el portaobjetos en la espalda y el 56% sin seguro alguno.
*Por otro lado, de la información aportada por el Ministerio de Salud, surge que, en el lapso de un mes y solo en los hospitales públicos, se registraron 25 accidentes en la vía pública, involucrando motos o bicicletas al servicio de mensajería o reparto a domicilio.

De esto se estableció que el servicio de mensajería urbana y reparto a domicilio de sustancias a domicilio llevado a cabo en CABA por Rappi, Glovo y Pedidos Ya, se realizaba en transgresión a la normativa vigente, y se les debe exigir dar cumplimiento a las normas básicas en materia de seguridad contenidas en el [https://documentosboletinoficial.buenosaires.gob.ar/publico/ck_PE-DEC-AJG-AJG-198-18-5398.pdf Código de Tránsito y Transporte y el decreto reglamentario 198/18]. &lt;ref name=":5" /&gt;

“En consecuencia se ordenará al GCBA que en cumplimiento de las disposiciones contenidas en el capítulo 13 del código de tránsito y transporte de la CABA y de sus normas reglamentarias, prohíba en el territorio local la operatoria de las empresas Rappi ARG. S.A.S, Kadabra S.A.S (Glovo) y Pedidos Ya S.A, así como de todas las firmas que realicen la actividad de mensajería y reparto a domicilio, sin estar inscriptas en el RUTRAMYC y sin cumplir con la normativa vigente, hasta tanto acrediten haber dado cumplimiento a mínimos requisitos legales.'''*''' (…) Habré de ordenar además al GCBA que asuma la responsabilidad que le cabe al haber permitido este grave cuatro y mitigue los efectos económicos y sociales que necesariamente deriven de lo aquí resuelto.”

El fallo entiende por requisitos legales: 1)   Que todos sus repartidores circulen utilizando casco, 2) que la caja portaobjetos esté anclada a la moto y/o bicicleta y no en la espalda del repartidor, 3) que los repartidores cuenten con seguro de vida y accidentes, 4) que posean libreta sanitaria, 5) que los vehículos cuenten con adecuada señalización nocturna (luminosa y refractaria). &lt;ref name=":5" /&gt;

'''El 19 de Julio del corriente año''', la Cámara Nacional de Apelaciones del Trabajo revocó esta sentencia asegurando que “Es claro que esta sala se encuentra imposibilitada de calificar el vínculo entre las partes, porque ello implicaría anticipar el criterio con el que solamente corresponde resolver cuando el expediente pueda volver al tribunal para dictar una sentencia definitiva, que establezca en toda su extensión los derechos de las partes (..) Dada esa imposibilidad de calificar el vinculo, no cabe otra solución - se reitera, en este momento del trámite del expediente- que dejar provisoriamente sin efecto la medida dictada en primera instancia."&lt;ref&gt;Fallo emitido por la Cámara Nacional de Apelaciones del Trabajo - Sala IX 

https://cij.gov.ar/scp/include/showFile.php?acc=showFAR&amp;tipo=fallo&amp;id=240111268&amp;origen=SGU&lt;/ref&gt;

'''El pasado 2 de agosto del corriente año''', el juez Gallardo emitió [https://es.scribd.com/document/420585151/Resolucion-Envios-Ya-1#from_embed una resolución] (apoyándose en el fallo del mes de Abril), en el cual resuelve:

*Evitar que las empresas del rubro continúen prestando servicios hasta tanto regularicen la situación de los empleados, dando pleno cumplimiento con toda la legislación laboral y previsional aplicable, y acrediten haber previsto a los repartidores con los elementos de seguridad necesarios.
*Intimar a las empresas a gestionar ante las autoridades las libretas sanitarias de los repartidores y se los registre ante el UTRAMyC.
*Aplicar sanciones a las empresas y a los funcionarios públicos que no cumplan con las disposiciones legales vigentes
*Otro de los puntos que aborda el fallo, versa sobre requerir a estas empresas que presenten en el plazo de 2 (dos) días la nómina del personal afectado al servicio de reparto, acreditando su correcta registración en cumplimiento de las normas laborales y previsionales vigentes y haber entregado a cada conductor el caso y la indumentaria con bandas reflectivas, la caja portaobjetos con sistema de ajuste al vehículo, comprobante de póliza de seguros personales y de riesgos del trabajo, copia de las libretas sanitarias.&lt;ref&gt;Fallo Juez Gallardo

https://es.scribd.com/document/420585151/Resolucion-Envios-Ya-1#from_embed&lt;/ref&gt;

==='''En Europa'''===

===='''''Uber'''''====
“El TJUE (Tribunal de Justicia europeo) decidió que Uber es en esencia un servicio de transporte, y, por lo tanto, debe adecuarse a las reglas administrativas que cada Estado Miembro de la Unión Europea disponga respecto de la actividad.”&lt;ref name=":8"&gt;Sentencia del Tribunal de Justicia europeo

http://curia.europa.eu/juris/document/document.jsf?text=&amp;docid=198047&amp;pageIndex=0&amp;doclang=ES&amp;mode=req&amp;dir=&amp;occ=first&amp;part=1&amp;cid=698276&lt;/ref&gt;.

Según el tribunal de justicia europeo, Uber brinda un servicio de transporte, ya que es la empresa la que crea el servicio de transporte urbano, al cual uno accede a través de la app. Por otro lado, los conductores no son prestadores de servicios individuales, ni ofrecen un servicio que exista de manera independiente de Uber. Por otro lado, la plataforma determina la tarifa, la calidad del auto y del viaje, las normas de seguridad, método de evaluación, etc. Por lo que se infiere que no se trata de una mera intermediación entre una persona con una necesidad de transportarse, y un conductor dispuesto a realizarlo.

“'''Deben interpretarse en el sentido de que ha de considerarse que un servicio de intermediación, como el del litigio principal, que tiene por objeto conectar, mediante una aplicación para teléfonos inteligentes, a cambio de una remuneración, a conductores no profesionales que utilizan su propio vehículo con personas que desean efectuar un desplazamiento urbano, está indisociablemente vinculado a un servicio de transporte y, por lo tanto, ha de calificarse de «servicio en el ámbito de los transportes», a efectos del artículo 58 TFUE, apartado 1. En consecuencia, un servicio de esta índole está excluido del ámbito de aplicación del artículo 56 TFUE, de la Directiva 2006/123 y de la Directiva 2000/31.”'''&lt;ref name=":8" /&gt;

===='''''Inglaterra: "caso Uber vs. Aslam"'''''&lt;ref&gt;Fallo Uber vs Aslam

https://www.bailii.org/ew/cases/EWCA/Civ/2018/2748.html&lt;/ref&gt;====
Este fallo surge en el mes de diciembre del 2018, como respuesta a Uber, quien alegaba que los conductores solo se encontraban trabajando mientras realizaban transporte de pasajeros. Para refutar esto, el Tribunal se apoyó sobre la idea de que parte del servicio que Uber ofrece, se basa en la inmediatez en la que un conductor puede tomar su viaje. Para poder satisfacer esta demanda es necesario que en todo momento se encuentren conductores conectados, disponibles para tomar un viaje, es decir, sin estar transportando a un pasajero en ese momento. Esa disponibilidad del conductor es esencial para cumplir con el servicio que la app ofrece, por lo que esta "jornada pasiva" debería ser tenida en cuenta como tiempo trabajado. 

Asi fue que el Tribunal Laboral (employment tribunal), determinó que basta que una persona se encuentre conectada a la aplicación, en el territorio en que esta funciona, y disponible para aceptar la realización de servicios para que se encuentre trabajando. &lt;ref&gt;Caso Uber vs Aslam

https://www.bailii.org/ew/cases/EWCA/Civ/2018/2748.html&lt;/ref&gt;

=='''Proyectos de legislación en otros países'''==

==='''Perú'''===
Aproximadamente cerca de 420 mil jóvenes entre 15 y 19 años se encuentran sin empleo en el Perú. Ante esta situación, muchos de ellos optan por dedicarse a trabajar en empresas que brindan servicios de delivery y courier.&lt;ref name=":4"&gt;Paucar Albino, Jorge (6 de Julio del 2019), "Glovo, Rappi, Uber Eats: las razones para reconocer los derechos de los repartidores". LaMula.pe&lt;nowiki/&gt;https://redaccion.lamula.pe/2019/06/07/glovo-rappi-uber-eats-peru-lima-trabajadores-motorizados-ciclistas-derechos-laborales/jorgepaucar/&lt;/ref&gt;

En este contexto, surgieron dos proyectos de ley, uno propuesto por Miguel Roman Valdivia (Acción Popular), y otro propuesto por el congresista Manuel Demmert (Nuevo Perú), sosteniendo la necesidad de crear un régimen especial para que se establezca una relación de dependencia entre la empresa digital y el trabajador.&lt;ref name=":4" /&gt;

Ambos documentos proponen firmas de contratos, que se les pague al menos la remuneración básica (930 soles) a los trabajadores, que la empresa brinde beneficios como seguro social de salud y de accidentes, y que se haga cargo y compense a usuarios y/o empleados en casos de pérdidas o robos.&lt;ref name=":4" /&gt;&lt;ref&gt;Proyecto de Ley promulgado por Miguel Roman Valdivia

http://www.leyes.congreso.gob.pe/Documentos/2016_2021/Proyectos_de_Ley_y_de_Resoluciones_Legislativas/PL0414420190404.pdf&lt;/ref&gt;

==='''Chile'''===
[https://web.mijefeesunaapp.cl/cms/wp-content/uploads/2019/03/Proyecto-de-Ley-mi-jefe-es-una-App.pdf Este proyecto de ley], presentado por Giorgio Jackson Drago y Maite Orsini Pascal, toma como uno de sus fundamentos la necesidad de revisar los conceptos asociados al derecho laboral, entendiendo que las tecnologías contemporáneas están automatizando y transformando labores, superando la capacidad de adaptación de los sistemas educativos, y suponiendo un desafío para las políticas públicas.&lt;ref name=":7"&gt;Web Mi Jefe es una App 

https://web.mijefeesunaapp.cl/&lt;/ref&gt;

Dentro del mismo, se hace una distinción entre dos tipos de plataforma de trabajo:

'''Sistemas de “trabajo en grupo” o “crowdwork”''': se trata de empresas que gestionan una plataforma la cual opera mediando entre un usuario que accede a un bien o servicio y un trabajador que lo ofrece. El rol de estas plataformas se limita a hacer coincidir a los trabajadores con los usuarios (por ejemplo, “Couchsurfing ”).

'''Sistemas de “trabajo a pedido” o “work-on-demand”:''' se trata de empresas que ofrecen un servicio a través de una plataforma operada por trabajadores que tiene una relación formal con la empresa. Estas plataformas involucran tareas y trabajos tradicionales, físicos o del “mundo real” como por ejemplo un delivery. Estas empresas retienen el control sobre aspectos esenciales del trabajo, incluyendo el establecimiento de precios y estándares, la selección y administración de la fuerza laboral, entre otros. '''Este proyecto buscará regular este tipo de plataformas y no el primero.'''

Otra definición que toma este proyecto, el cual también aplicará, es el de '''“plataformas austeras”''', cuyo modelo de negocio reside principalmente en la ausencia de activos, salvo el algoritmo y los datos. El monopolio de los datos para proveer la mediación, permite la existencia de tarifas dinámicas impuestas por la plataforma, lo que redunda en que mientras haya más personas disponibles para prestar el servicio, más bajos los tiempos de respuesta hacia el cliente final y más baja la paga a quien realiza el trabajo. El modelo se basa en una operación realizada por una red de “socios/trabajadores” que cuentan con independencia horaria. La externalización de dicha fuerza de trabajo, fuera de todo tipo de obligación laboral, les ha permitido ahorrar a estas plataformas “austeras” hasta en un 30% en dicho ítem.&lt;ref name=":7" /&gt;

En este proyecto, también se explicitan los motivos por los cuales estos empleados son empleados en relación de dependencia, y porque no deben ser considerados “autónomos”:

Es incorrecto clasificar a estos trabajadores como “socios” o “contratistas independientes”, y también es erróneo pensar que estas plataformas operan como intermediarios neutrales. Sobre estos empleados se aplican nuevas formas de control, y con ellas, aparecen nuevas formas de subordinación, ya que si el trabajador no sigue las “recomendaciones” sobre como prestar el servicio, puede ser fácilmente desactivado de la app. '''“¿Por qué no pueden ser calificados como "emprendedores" o “emprendedoras” quienes trabajan para estas aplicaciones? Porque no definen sus tarifas, porque no tienen cómo llegar autónomamente a sus clientes, porque no tienen la posibilidad de “crecer” en su rubro, porque les cambian unilateralmente las condiciones, porque deben realizar su labor con implementos exclusivos de la aplicación y porque pueden ser desconectados de manera arbitraria por las aplicaciones”.'''&lt;ref name=":7" /&gt;

Algunas de las garantías que establecería esta ley son:

*Jornada Autónoma
*Seguridad laboral
*Transparencia de la toma de decisiones y control de la arbitrariedad
*Jornada Pasiva: No podrá ser inferior al sueldo mínimo aprobado por ley. (Se entenderá por jornada pasiva de trabajo el tiempo en que el trabajador se encuentra a disposición del empleador, es decir, conectado a la aplicación sin realizar labores, por causas que no le sean imputables).
*De la terminación del contrato de trabajo y estabilidad en el empleo: Preaviso de 30 días en caso de despido, indemnización adecuada.
*Derecho a sindicalización
*De la tutela de derechos fundamentales: las y los trabajadores de este estatuto tendrán derecho a accionar por despidos injustificados, auto despido y tutela de derechos fundamentales.
*De la observancia de este estatuto: las infracciones a esta normativa prescribirán, fiscalizarán y sancionarán conforme al título final del Código del Trabajo.

=='''Material Adicional'''==
[https://academicworks.cuny.edu/gc_etds/2794/ Lee, Do J., "Delivering Justice: Food Delivery Cyclists in New York City" (2018). CUNY Academic Works.]

===¿Trabajo del Futuro/Futuro del trabajo?===
Según la Comisión Mundial sobre el Futuro del Trabajo nuevas fuerzas están transformando el mundo del trabajo. Las transiciones implicadas en esta evolución piden que se tomen medidas enérgicas.&lt;ref name=":6"&gt;[https://www.ilo.org/global/topics/future-of-work/publications/WCMS_662541/lang--es/index.htm &lt;nowiki&gt;Comisión Mundial sobre el Futuro del Trabajo: Trabajar para un futuro más prometedor [Resumen]&lt;/nowiki&gt;]&lt;/ref&gt;

Los avances tecnológicos –la inteligencia artificial, la automatización y la  robótica– crearán nuevos puestos de trabajo, pero quienes van a perder sus trabajos en esta transición podrían ser los menos preparados para aprovechar las nuevas oportunidades. Las competencias de hoy no se ajustarán a los trabajos de mañana y las nuevas competencias adquiridas pueden quedar desfasadas rápidamente. La ecologización de nuestras economías creará millones de puestos de trabajo a medida que adoptemos prácticas sostenibles y tecnologías limpias; en cambio, otros puestos de trabajo desaparecerán cuando los países vayan reduciendo progresivamente sus industrias basadas en el carbón y en el uso intensivo de los recursos. La evolución demográfica no es un factor desdeñable. Si bien es cierto que el aumento de la población juvenil en algunas regiones del mundo y el envejecimiento de la población en otras pueden ejercer presión sobre los mercados de trabajo y los sistemas de la seguridad social, estos cambios abren nuevas vías que nos brindan la posibilidad de contar con sociedades activas, basadas en los cuidados y la inclusión.&lt;ref name=":6" /&gt;

La comisión Mundial sobre el Futuro del Trabajo, propone un programa centrado en las personas que fortalezca el contrato social, situando a las personas y el trabajo que realizan en el centro de las políticas económicas y sociales y de la práctica empresarial, bajo las siguientes pautas: 

'''Aumentar la inversión en las capacidades de las personas'''

• El derecho a un aprendizaje a lo largo de la vida que permita a las personas adquirir competencias, perfeccionarlas y reciclarse profesionalmente.

• Incrementar las inversiones en las instituciones, las políticas y las estrategias que presten apoyo a las personas a lo largo de las transiciones que entraña el futuro del trabajo.

• Aplicar un programa transformador y mensurable para la igualdad de género.

• Proporcionar protección social universal desde el nacimiento hasta la vejez.

'''Aumentar la inversión en las instituciones del trabajo''' 

• Establecer una Garantía Laboral Universal. '''Todos los trabajadores, con independencia de su acuerdo contractual o situación laboral, deberían disfrutar de derechos fundamentales del trabajo''', un «salario vital adecuado» (Constitución de la OIT, 1919), límites máximos respecto a las horas de trabajo y protección en relación con la seguridad y la salud en el trabajo. Los convenios colectivos o la legislación 4 pueden aumentar este piso de protección social. Esta propuesta contribuye también a que se reconozca la seguridad y la salud en el trabajo como uno de los principios y derechos fundamentales del trabajo.

• Ampliar la soberanía sobre el tiempo.

• Garantizar la representación colectiva de los trabajadores y los empleadores a través del diálogo social como bien público, promovido activamente a través de políticas públicas.

• Encauzar y administrar la tecnología en favor del trabajo decente. Esto significa que los trabajadores y directivos han de diseñar la concepción del puesto de trabajo. 

'''Incrementar la inversión en trabajo decente y sostenible''' 

• Incentivos para promover inversiones en áreas clave en favor del trabajo decente y sostenible.

• Remodelar las estructuras de incentivos empresariales en pro de estrategias de inversión a largo plazo, y explorar indicadores suplementarios de desarrollo humano y bienestar. &lt;ref name=":6" /&gt;

=='''Referencias'''==
&lt;references /&gt;</text>
      <sha1>fkw6tftu9k8oqwdkles3vpjxz0yz07s</sha1>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Drogas</title>
    <ns>0</ns>
    <id>15</id>
    <revision>
      <id>250</id>
      <parentid>241</parentid>
      <timestamp>2019-08-12T14:34:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Admin</username>
        <id>1</id>
      </contributor>
      <comment>/* Contexto */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve" bytes="18034">{{Instrucciones}}

=='''Problemática / Causa Común'''==
Regulación de la producción, comercialización, y tenencia para consumo del cannabis.

=='''Contexto'''==
Para dejar en claro ¿Qué son las '''drogas psicoactivas'''? Son todos aquellos compuestos químicos capaces de cambiar el modo en que funciona la mente mediante la interacción con las estructuras neurológicas, como alterar las sensaciones de dolor y placer, el estado de ánimo, la conciencia, la percepción, la capacidad de pensar y de ser creativos, el estado de alerta y otras funciones psicológicas. El término “sustancias psicoactivas” engloba tanto las drogas lícitas (alcohol, tabaco, cafeína, ansiolíticos, etc) como las ilícitas (cannabis, LSD, cocaína, heroína, etc)&lt;ref&gt;El Gato y La Caja - Un libro sobre drogas [https://elgatoylacaja.com.ar/sobredrogas/prologo-y-nota-introductoria/]&lt;/ref&gt;

A nivel global, el '&lt;nowiki/&gt;''narcotráfico''' genera '''ganancias de 500 mil millones al año''', lo que equivale al '''8% del comercio mundial.''' El valor total de ventas al por menor de drogas ilícitas a nivel mundial fue de US$320.000 millones en 2003, equivalente al '''0,9% del PIB mundial''' &lt;ref&gt;''UNODC, Informe Mundial sobre las Drogas 2005''&lt;/ref&gt;'''.'''  Estas ganancias extraordinarias se basan en la ilegalidad de la producción y comercialización de las drogas. Si a esto sumáramos las ganancias obtenidas por el tráfico de armas, de personas y de blancas asociado al tráfico de drogas ilegales estamos hablando de un negocio de 800 mil millones al año, concentrado en un oligopolio de tan solo en 11 grupos económicos ilegales a nivel mundial&lt;ref&gt;''Jean de Maillard, Atlas de la criminalidad financiera''&lt;/ref&gt;.

El '''cannabis''' sigue siendo la droga que '''más se consume en el mundo.''' De hecho fue la droga que más se consumió en 2016: 192 millones de personas la consumieron al menos una vez en el último año.&lt;ref&gt;Informe Mundial Sobre Las Drogas (2018)[https://www.unodc.org/wdr2018/prelaunch/WDR18_ExSum_Spanish.pdf]&lt;/ref&gt;[[Archivo:Drogas2016.png|alt=Consumo mundial en el año 2016|miniaturadeimagen|547x547px|Consumo mundial en el año 2016&lt;ref name=":0" /&gt;]]

Unos '''275 millones de personas''' en todo el mundo, es decir, aproximadamente el 5,6% de la población mundial de edades comprendidas entre los 15 y los 64 años, consumió drogas en al menos una ocasión en 2016. Unos '''31 millones de personas''' que consumen drogas padecen trastornos derivados de ello, lo que significa que ese consumo es perjudicial hasta el punto de que podrían necesitar tratamiento. Según las estimaciones iniciales, 13,8 millones de jóvenes de 15 y 16 años consumieron cannabis en el año anterior en todo el mundo, lo que equivale a una proporción del 5,6%.&lt;ref name=":0"&gt;UNODC (2018), Informe mundial sobre las drogas

https://www.unodc.org/wdr2018/prelaunch/WDR18_ExSum_Spanish.pdf&lt;/ref&gt;

Luego de 34 años de tolerancia con las drogas, el '''5% de lxs holandesxs de entre 15 a 64 años fumó cannabis durante el último año''' (por '''debajo de la media europea''' que es de 6.8%) , lxs francesxs registraron una prevalencia del 9%, lxs españolxs del 10% y lxs italianxs del 14.6% . &lt;ref&gt;Observatorio Europeo de las Drogas y las Toxicomanías (2017), Informe Europeo sobre Drogas 2017: Tendencias y novedades, Oficina de Publicaciones de la Unión Europea, Luxemburgo

http://www.emcdda.europa.eu/system/files/publications/4541/TDAT17001ESN.pdf&lt;/ref&gt;

'''México''' pasó de 8.2 asesinatos cada 100.000 habitantes (2007, fecha en la que inicia su guerra contra las drogas ) a cifras que alcanzaron los '''24 asesinatos cada 100.000 habitantes'''. En algunos estados como '''Guerrero''', esta cifra llegó a '''67 asesinatos cada 100.000 habitantes''' (el promedio global es de 5.3).
=='''Cannabis'''==
El término define una especie del reino vegetal, del orden de los rosales, familia cannabaceas, que comprende, fundamentalmente, tres sub-especies: Cannabis sativa sativa, Cannabis sativa indica y Cannabis sativa ruderalis. Se hibridan entre sí con facilidad, tanto de forma espontánea en la naturaleza como por acción selectiva del hombre para lograr plantas más acordes con los usos a los que se destina el cultivo. ¿Qué la hace tan relevante? Su importancia se debe al contenido en aceites terpénicos, de los que el más conocido y famoso es el delta–9-tetrahidrocannabinol, ('''THC'''), la sustancia declarada ilegal.

Investigaciones recientes experimental, comienzan a reconocerla como un '''medicamento''' por sus efectos clínicos de eliminar o reducir las náuseas y los vómitos inducidos por la quimioterapia y como analgésico en el tratamiento del cáncer y de la esclerosis múltiple, con efecto benéfico en algunos casos de epilepsia, caracterizada por convulsiones y también se menciona su utilidad para el tratamiento del glaucoma&lt;ref&gt;Observatorio Argentino de Drogas, Una mirada específica sobre la problemática del consumo y abuso de Marihuana (septiembre 2011).[http://www.observatorio.gov.ar/media/k2/attachments/miradaZmarihuana-.pdf]&lt;/ref&gt;

=='''Prohibicionismo'''==
La lógica imperante de la prohibición del uso de psicoactivos ha demostrado su inevitable fracaso. &lt;code&gt;DATOS SOBRE ESE FRACASO&lt;/code&gt; El discurso anclado en una moral pública prohibicionista no hace más que alimentar el entramado regional del negocio del narcotráfico, los mercados ilegales de sustancias prohibidas y la persecución a los usuarios, con todas las consecuencias que de esto se derivan. 

La "guerra contra las drogas" &lt;code&gt;ORIGEN DEL TÉRMINO&lt;/code&gt; que promueve la lógica prohibicionista genera efectos contradictorios (la producción y el consumo de sustancias psicoactivas crecieron exponencialmente), refuerza situaciones de poder e ilegalidad y no diferencia entre usuarios, comerciantes y traficantes a gran escala, ni tampoco entre usos recreativos, medicinales y patrones de adicción.

En el marco de la "guerra contra las drogas", las personas perseguidas no son las responsables de los delitos más graves y estructurales, sino que son sólo los usuarios. Esto tiene un particular impacto negativo en el segmento más joven de la población, blanco predilecto de esta lógica. &lt;code&gt;DATOS EN ARGENTINA&lt;/code&gt; 

El prohibicionismo redunda en el sostenimiento de una estructura atravesada por negocios millonarios e intereses de grupos particulares del poder y la sociedad. Perseguir consumidores no sólo no deriva en resultados positivos en cuanto a seguridad y salud, sino que sostiene la estructura que genera la problemática en primer lugar. 

==='''Consecuencias del prohibicionismo'''===

*Aumento de la producción y el consumo de sustancias psicoactivas.
*Aumento del delito y redes de narcotráfico
*Aumento de causas judiciales por tenencia y consumo personal que afectan y entorpecen el funcionamiento de la justicia
*Consecuencias negativas en la población afectada por enfermedades tratables con cannabis medicinal
*Deterioro del goce de derechos civiles

=='''Legalización del cannabis en otros países'''==
La legalización aparece como una solución más sensata y realista.   

==='''Holanda'''===
[[Archivo:Bulldog-coffeeshop-amsterdam-netherlands-down-town-april-netherlands-53966148.jpg|miniaturadeimagen|449x449px|The Bull Dog, primer Coffee Shop en la ciudad de Ámsterdam.]]
Los holandeses son el mejor ejemplo de los efectos positivos y negativos respecto a la legalización de la venta y consumo de marihuana y hachís esto es  por la relativa antigüedad de la legislación en el país.  En 1976 se  aprobó la '''“Ley del opio”''' donde se despenalizó la venta y consumo de cannabis y hachís en establecimiento autorizados, como son los ''coffeeshops'' . Según un informe, titulado “La política de drogas en Holanda: continuidad y cambio”&lt;ref&gt;La política de drogas en Holanda: continuidad y cambio [http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:C9nCi-zXu68J:23118.psi.uba.ar/academica/carrerasdegrado/psicologia/informacion_adicional/practicas_profesionales/707_adicciones/archivos/documentos/generales/drogas_en_holanda.doc+&amp;cd=1&amp;hl=es&amp;ct=clnk&amp;gl]&lt;/ref&gt;, la cantidad de dependientes a sustancias “duras”, cada mil habitantes, daba 1,6. Promedio bajo comparado con Francia, Gran Bretaña, Italia o España, que rondaban entre 2,4 y 3, y cercano al de países vecinos como Bélgica y Alemania. Los servicios sociales tenían contactos regulares con dos tercios de la población usuaria de estas drogas, por lo que, la visión oficial sobre el volumen y carácter del consumo era buena en comparación con otros países, según el informe. Los demás tenían subregistros, un número oculto mayor por la limitada asistencia. El número de muertes en Holanda por sobredosis de drogas es '''bajo'''. Según un informe de las Naciones Unidas, el número de muertos por el consumo de drogas ascendió en Holanda en 1991 a 42. En Bélgica fueron 82, en Dinamarca 188, en Francia 411, en Alemania 2.125, en Italia 1.382, en el Reino Unido 307, en España 479. En los Estados Unidos ascendió a 5.830. El número de muertes causadas por las drogas, por 100.000 habitantes, es, pues, en otros países por lo menos dos veces mayor. Esta cifra no muestra en Holanda, a diferencia de otros lugares del mundo, ningún incremento.  

"No estamos a favor del consumo de drogas, pero somos pragmáticos y conscientes de que no van a desaparecer, así que tratamos de reducir el daño tanto como sea posible"&lt;ref&gt;"Holanda, a 34 años de tolerancia con las drogas"por Inder Bugarin para la BBC &lt;/ref&gt;, sostuvo la investigadora Van Laar coordinadora de la unidad de análisis sobre tendencias en materia de drogas del prestigioso Instituto holandés para la Salud Mental y las Adicciones (Trimbos)  

Sin embargo, también hay estudiosos que piensan que la política de drogas holandesas ha sido un fracaso, y sólo ha contribuido a transformar al país en un '''destino turístico''' para el libre consumo de marihuana y hachís.  

De todas maneras, el Observatorio Europeo de las Drogas y las Toxicomanías (OEDT), la máxima agencia en la materia de la Unión Europea (UE), avala el balance realizado por las autoridades holandesas.  

De acuerdo con el último informe del organismo, pese a que los holandeses despenalizaron su venta, consumen menos marihuana que los franceses y españoles.Mientras que el 5% de los holandeses de entre 15 a 64 años fumó cannabis durante el último año, los franceses y checos registraron una prevalencia del 9%, los españoles del 10% y los italianos del 14.6%.Los holandeses también están por debajo de la media europea, la cual es del 6.8%.

Pero la política de drogas holandesa está '''lejos de ser perfecta.'''

Las autoridades despenalizaron la venta y consumo de drogas blandas, pero '''no su producción''', de manera que las fuentes de abastecimiento de los ''coffeeshops'' provienen de los circuitos delictivos. Además, Holanda no ha encontrado una solución al problema del consumo de las drogas de diseño, las cuales dominan el mundo nocturno y de discoteca, y suelen ser acompañadas de sustancias como el alcohol.

==='''Canadá'''===

https://www.canada.ca/en/services/health/campaigns/cannabis/canadians.html#a3

https://www.justice.gc.ca/eng/cj-jp/cannabis/
(segundo pais en legalizar el cannabis para uso recreativo despues de uruguay)

==='''Uruguay'''===
http://unmundocondrogas.com/uruguay2/

https://www.ircca.gub.uy/  

&lt;code&gt;DATOS&lt;/code&gt;  

Los primeros datos estadísticos surgidos de Uruguay muestran la disminución de delitos y del peso del narcotráfico luego de la regulación del cannabis.    

=='''Ley de Cannabis Medicinal (27.350)'''==
&lt;br /&gt;
=='''Producción de aceite de cannabis en Jujuy'''==
El Ministerio de Seguridad argentino habilitó el primer centro destinado a la elaboración de cannabis medicinal del país. Funcionará en la '''provincia de Jujuy''' y estará encargado de realizar estudios científicos, medicinales y terapéuticos.

Se trata del primer espacio dispuesto para el estudio e investigación del uso medicinal de la marihuana y sus derivados desde que se sancionara la '''ley 27.350''' en el país sudamericano en 2017. En su primer artículo, la ley establece que su objetivo es “establecer un marco regulatorio para la investigación médica y científica del uso medicinal, terapéutico y/o paliativo del dolor, de la planta de cannabis y sus derivados”. 

La '''polémica''' surge a partir que una empresa del hijo del gobernador será la encargada del proyecto: "Cannabis Avatara” . Dicha empresa trabaja en asociación con “Green Leaf Farms International”, una firma privada radicada en '''Estados Unidos que aportará fondos para el proyecto'''.

Valeria Salech, presidenta de '''Mamá Cultiv'''a (asociación civil precursora del proyecto legislativo de la ley de cannabis medicinal) , '''criticó''' la creación del centro en la provincia de Jujuy. Para ella el proyecto sería una suerte de excusa para exportar la producción. “Lo anunciaron con bombos y platillos como si fuera una buena noticia que el Ministerio de Seguridad autorizó un predio en Jujuy para un cultivo importado. No puedo encuadrarlo en una buena noticia porque se van a dar suelos argentinos para el cultivo de cannabis '''cuyos fines son la exportación de la producción''', entonces ¿qué pasa con nosotras que hace años venimos pidiendo que se nos de autorización a las ciudadanas argentinas que tenemos un familiar con algún problema que la medicina alopática no puede resolver? Es una sordera estatal”, declaró.&lt;ref&gt;France 24, "Argentina: polémico debut en la regulación estatal del cannabis medicinal" (2019)[https://www.france24.com/es/20190210-argentina-cannabis-medicinal-marihuana]&lt;/ref&gt;

=='''Glosario Básico'''==
&lt;u&gt;'''DROGA''':&lt;/u&gt; sustantivo profundamente ambiguo e impreciso. Por un lado, incluye sustancias tales como el ibuprofeno o la penicilina y, por el otro, suele excluir sustancias como la nicotina y el alcohol. Es '''preferible usar SUSTANCIAS PSICOACTIVAS''' (de uso legal o ilegal) para referirse a aquellas sustancias que, una vez ingeridas, modifican y alteran el funcionamiento del cerebro '''inhibiendo el dolor, modificando el estado anímico o alterando  las percepciones'''.

&lt;u&gt;'''DROGAS DURAS'''&lt;/u&gt;''':''' hacen referencia a la cocaína, los opioides (morfina, heroína, etc.), el alcohol, o las anfetaminas.

&lt;u&gt;'''DROGAS BLANDAS'''&lt;/u&gt;''':''' el término es aplicado generalmente a los derivados del cannabis (marihuana, hachís, etc.), a la cafeína, etc.

&lt;u&gt;'''ABORDAJES''':&lt;/u&gt; Históricamente, hubo distintos abordajes sobre la temática. Identificamos los '''cuatro más usuales''' y los que consideramos relevantes para esta discusión.

*'''''Moral-Religioso''':'' este abordaje pone en el centro de la discusión el argumento moral, usualmente, con fundamento religioso. En este enfoque, '''el consumo de sustancias psicoactivas está ‘’mal’’'''.

*'''''Penal-Criminal''':'' este abordaje basa las políticas públicas en la criminalización y persecución de la producción, tráfico, tenencia y consumo de sustancias psicoactivas. En este enfoque, '''el consumo de sustancias psicoactivas es “ilegal’’'''.

*'''''Salud Pública''''': este abordaje pone en primer plano los riesgos y daños en términos de cuidado de las personas. Este enfoque distingue distintos usos de las sustancias (“consumidor ocasional” / “adicto”) y permite estrategias de reducción de  daño y riesgos ya que '''se enfoca en la salud del consumidor / paciente'''.

*'''''Derecho individual-derechos humanos''':''  este abordaje pone en el centro el derecho fundamental de '''cada persona a elegir cómo quiere llevar su vida''', lo que incluye la obligación del Estado de respetar la decisión del ciudadano sobre las sustancias que decida utilizar o consumir. También pone el acento en  los derechos humanos muchas veces vulnerados en el ‘’combate contra las drogas’’.

&lt;u&gt;'''LEGALIZACION:'''&lt;/u&gt; Asume que las drogas se consumen y que, dado ese hecho, es necesario establecer un '''marco legal que las regule'''.

&lt;u&gt;'''DESCRIMINALIZACIÓN:'''&lt;/u&gt; Sin crear un marco legal de regulación en la produccion, distribucion y consumo '''descriminaliza el consumo y tenencia''', desvinculando a las fuerzas policiales de la persecucion y represion a los consumidores.

=='''Material adicional'''==

*Video entrevista al Dr. Carlos Damin https://photos.app.goo.gl/A2dZevbQgJjsN1SG3

*Lugo Potamio. https://www.youtube.com/channel/UCaUA0uz6DfwYObE6TKyCbEg

*Un libro sobre drogas  https://elgatoylacaja.com.ar/sobredrogas/

*OEA, El problema de las drogas en las Américas, la economía del Narcotráfico http://www.cicad.oas.org/drogas/elinforme/informeDrogas2013/laEconomicaNarcotrafico_ESP.pdf

*Informe Mundial sobre las Drogas.2017 (Naciones Unidas contra la Droga y el Delito ) https://www.unodc.org/wdr2017/field/WDR_Booklet1_Exsum_Spanish.pdf

*Economía de la guerra contra las drogas: costos no contabilizados, vidas perdidas, oportunidades no aprovechadas.  ( Open Society Foundations) https://www.opensocietyfoundations.org/sites/default/files/economics-drug-war-sp-20160928.pdf

*Informe Mundial sobre las Drogas.2017 (Naciones Unidas contra la Droga y el Delito ) https://www.unodc.org/wdr2017/field/WDR_Booklet1_Exsum_Spanish.pdf

*El problema de las drogas en las Americas, la economia del narcotrafico OEA http://www.cicad.oas.org/drogas/elinforme/informeDrogas2013/laEconomicaNarcotrafico_ESP.pdf
*Organización de los Estados Americanos (2013), "El problema de las drogas en las Américas" http://fileserver.idpc.net/library/Informe-OEA_El-problema-de-las-drogas-en-las-Americas.pdf
*Organización de los Estados Americanos, OEA (2012), "Escenarios para el problema de drogas en Las Américas 2013-2025" http://fileserver.idpc.net/library/Informe-OEA_Escenarios-para-el-problema-de-las-drogas.pdf

=='''Referencias'''==
&lt;references /&gt;</text>
      <sha1>py19z3fsp217hguem1eokw6xeupsorn</sha1>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Vivienda</title>
    <ns>0</ns>
    <id>19</id>
    <revision>
      <id>268</id>
      <parentid>267</parentid>
      <timestamp>2019-08-13T22:55:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ValeLisciani</username>
        <id>10</id>
      </contributor>
      <comment>/* En el país: */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve" bytes="32842">&lt;br /&gt;
{{Instrucciones}}
=='''Problemática / Causa Común'''==
Dificultad de acceso a y permanencia en una vivienda.

=='''Contexto'''==
Cada vez más argentinxs vivimos en ciudades. Según el censo de 2010, el país tenía 40,8 millones de habitantes y 12,17 millones de hogares.  El 92% de estos hogares está establecido en ciudades &lt;ref&gt;Censo nacional de población, hogares y viviendas 2010 : censo del Bicentenario : resultados definitivos, Serie B nº 2. - 1a ed. - Buenos Aires : Instituto Nacional de Estadística y Censos - INDEC, 2012

https://www.indec.gob.ar/ftp/cuadros/poblacion/censo2010_tomo1.pdf&lt;/ref&gt;.

En las ciudades, la tasa de propiedad ha descendido dramáticamente entre 1996 y 2010, acompañado por un aumento de la vivienda de alquiler y el aumento de población residiendo en villas y asentamientos. En números, la tasa pasó de 77% de hogares propietarios a 69%. '''Entonces, el acceso de la vivienda a través de un alquiler es cada vez más importante en la medida en que el acceso a la vivienda propia se aleja más.'''

Sin embargo, las condiciones de los contratos de alquiler se establecen con deficiente regulación y en detrimento directo de los derechos de lxs inquilinxs, que deben aceptar cláusulas abusivas para acceder a un alquiler.

Durante los últimos años, la problemática se ha visto profundizada a causa de que los aumentos en los precios de los alquileres han superado a los aumentos en las paritarias. Como consecuencia, los hogares destinan mayor porcentaje del ingreso al alquiler, lo que lleva a muchos a cohabitar incrementándose así el hacinamiento.  La 3° Encuesta Nacional a inquilinxs dio como resultado que el porcentaje del ingreso destinado al alquiler alcanza el '''47% en promedio'''. En algunas regiones, como Córdoba,  que tiene los alquileres más caros en relación al salario, los inquilinxs destinan el 50% de sus ingresos en el pago del alquiler .&lt;ref&gt;Web: Habitar Argentina (11 de Septiembre de 2018), "Alquiler residencial en la Argentina. Problemática, estado del debate y propuestas para una ley de regulación nacional y diseño de políticas"

http://www.habitarargentina.org.ar/2018/09/alquiler-residencial-en-la-argentina-problematica-estado-del-debate-y-propuestas-de-para-una-ley-de-regulacion-nacional-y-el-diseno-de-politicas/&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Web: Inquilinos Agrupados, "Jóvenes y adultos mayores, las principales víctimas de no tener una Ley de Alquileres"

http://www.inquilinosagrupados.com.ar/jovenes-y-adultos-mayores-las-principales-victimas-de-no-tener-una-ley-de-alquileres/&lt;/ref&gt;  

De esta manera, dentro del contexto actual de crisis económica, la falta de regulación de los alquileres impacta fuertemente a los sectores medios y populares.  

=='''Causas'''==
Las políticas habitacionales llevadas adelante en Argentina para brindar una solución acceso a la vivienda, estuvieron históricamente relacionadas con políticas de construcción de unidades de vivienda nuevas a ser adjudicadas en propiedad individual. La alta incidencia que tiene el sector de la construcción en la economía y en la creación de empleos junto con el factor cultural simbólico de la propiedad ha hecho que la política pública habitacional en Argentina se oriente hacia este tipo de soluciones. Sin embargo,  en los últimos años este tipo de políticas demostraron no ser efectivas para brindar soluciones habitacionales por sus limitaciones tanto en cantidad de hogares como en su abordaje cultural.

Teniendo en cuenta el proceso de inquilinización que está atravesando Argentina -donde aumentó más de 7 puntos porcentuales la cantidad de inquilinxs en los últimos 20 años&lt;ref&gt;Instituto Nacional de Estadística y Censos (INDEC) (Mayo 2019), Indicadores de condiciones de vida de los hogares en 31 aglomerados urbanos. Segundo semestre 2018

 https://www.indec.gob.ar/uploads/informesdeprensa/eph_indicadores_hogares_02_18C09991E48B.pdf&lt;/ref&gt;- el alquiler debe dejar de ser considerado meramente como un estadio transitorio hacia ser propietario y empezar a ser pensado como una tendencia actual de acceder a la vivienda .

Actualmente, no hay una regulación de alquileres que de cuenta de manera satisfactoria la realidad de una gran parte de la población para quienes la vivienda propia no es una posibilidad ni en el corto ni el largo plazo.  En primer lugar, el plazo de los contratos de alquiler de dos años hace que lxs inquilinxs se encuentren  ante la situación de mudarse en reiteradas ocasiones, perjudicando su integración en el barrio, alterando sus relaciones sociales y su vida cotidiana en general, y  modificar las rutinas laborales o el establecimiento educativo de los niños, niñas y adolescentes&lt;ref name=":2"&gt;Web: Inquilinos agrupados (18 de Febrero 2019), "Punto por punto: en qué consiste el proyecto de Ley de Alquileres"

http://www.inquilinosagrupados.com.ar/ley-nacional-de-alquileres/&lt;/ref&gt;. En segundo lugar, la frecuencia con la que se tiene que renovar el contrato de alquiler, obliga a lxs inquilinxs a contar con ahorro suficiente para afrontar depósitos, seguros de caución (en caso de no contar con garantía propietaria) y comisiones (salvo algunas jurisdicciones -como CABA- donde la paga el dueño).

Otros problemas son los requisitos que tienen que  cumplir lxs inquilinxs para acceder a la vivienda. En mayor parte de los casos, lxs dueñxs y las inmobiliarias piden garantías propietaria familiar, recibos de sueldo de alto nivel y depósitos de dinero. Estos requisitos excluyen una gran parte de la población inquilina que tiene que volverse hacia alquileres informales.

La falta de regulación también lleva a que, a nivel nacional, más del  90% de los contratos de alquiler son en negro, es decir que no están registrados ante un organismo de control &lt;ref name=":2" /&gt;.  Esto se  se traduce en una evasión impositiva millonaria y habilita la violación de derechos inquilinxs, así como también dificulta el acceso a la justicia en caso de vulneración de derechos.

Al mismo tiempo, como fue señalado con anterioridad, las  inmobiliarias piden una comisión - o gastos administrativos-  al inquilinx al momento de firmar el contrato. Esta comisión se agrega a depósitos elevados y al primer mes de alquiler. Así, el primer mes puede llegar a costar tres veces más que el alquiler en si, lo que impide lxs inquilinxs formalizar el contrato aunque tengan los ingresos para pagar el alquiler cada mes.
&lt;br /&gt;
=='''Consecuencias'''==
Esta situación ha profundizado la asimetría entre propietarios e inquilinxs por la que estos últimos deben atenerse a contratos abusivos que erosionan gravemente su calidad de vida. Entre las consecuencias que tiene esta falta de regulación se encuentra que: 

*Debido a las dificultades de cumplir con los requisitos para alquilar, muchxs inquilinxs tienen que alquilar de manera informal lugares que deberían ser solución temporales pero se convierten en soluciones a medio o largo plazo. Así, según el censo 2010 del INDEC, 12% de lxs inquilinxs alquilan piezas o cupos en pensiones o hostales y 2% alquilen viviendas precarias. &lt;ref&gt;Natalia Cosacov, "Alquileres e inquilinos en la Ciudad de Buenos Aires. Una radiografía", Laboratorio de Políticas Públicas, Noviembre de 2012. https://www.researchgate.net/publication/297760059_Alquileres_e_inquilinos_en_la_Ciudad_de_Buenos_Aires_Una_radiografia

&lt;span class="fs2"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/ref&gt;  Según el Programa de Atención a inquilinxs de la Defensoría del Pueblo de la Ciudad Autónoma de Buenos Aires, en mayo 2019, 57% de la oferta de alquileres en  CABA son alquileres tradicionales, por 43% de alquileres temporales&lt;ref name=":0"&gt;Denfensoría del Pueblo de la Ciudad de Buenos Aires, ''Relevamiento Integral del Mercado de Alquileres'', Junio 2019.http://www.defensoria.org.ar/wp-content/uploads/2019/06/informe-inquilinos.pdf&lt;/ref&gt;. En tantas proporciones, no se trata más de una oferta exclusivamente turísticas sino de un nuevo mercado más rentable para los propietarios e inmobiliarias que responde a la brecha entre legislación de alquileres tradicionales y capacidad de lxs inquilinxs a cumplirlas&lt;ref name=":0" /&gt;.  Los hogares que tienen que alquiler viviendas temporarias se encuentran en situaciones aún más inestables. Los contratos son de tres a seis meses y pueden generar gastos a cada renovación. Además los precios de los alquileres temporarios exceden de más de 50% los precios de los alquileres tradicionales &lt;ref name=":0" /&gt;.
*Firman contratos en los que los propietarios renuncian a responsabilidades que redundan en incluso más gastos para lxs inquilinxs. Según Fernando Muñoz, de la Defensoría del Pueblo, en esta coyuntura, se observan inquilinxs que soportan pagar expensas que no le corresponden o arreglos edilicios porque tienen la expectativa de que se les renueve el alquiler. "Se redujeron mucho los reclamos", analiza.&lt;ref name=":7" /&gt;
*Incrementos de alquiler con plazos arbitrarios.&lt;code&gt;¿EJEMPLOS?&lt;/code&gt; &lt;code&gt;FUENTE&lt;/code&gt;
*&lt;code&gt;¿EVOLUCIÓN DE TASA DE EMANCIPACIÓN?&lt;/code&gt;

Esta situación genera inestabilidad y presión económica sobre quienes se ven en la necesidad de alquilar, socavando su calidad de vida en el presente y limitando sus posibilidades de desarrollo hacia el futuro. 

=='''Datos Relevantes'''==

====Problemática Habitacional====

=====En el país:=====

*Hay 12,17 millones de hogares
*92% de la población vive en entornos urbanos.&lt;ref&gt;Olguin, Ignacio Javier (5 de junio de 2015), "Informe: Déficit habitacional en la Argentina" Infobae

https://www.infobae.com/2015/06/05/1733496-informe-deficit-habitacional-la-argentina/&lt;/ref&gt;

*Entre 3,5 y 4 millones de familias tienen problemas habitacionales.&lt;ref&gt;Cabot, Diego (30 de Marzo de 2018), "Crisis habitacional: uno de cada tres hogares tiene problemas de vivienda". La Nación

https://www.lanacion.com.ar/politica/crisis-habitacional-uno-de-cada-tres-hogares-tiene-problemas-de-vivienda-nid2121533&lt;br /&gt;&lt;/ref&gt;
*Hay 4228 barrios informales (villas y asentamientos) donde residen 3.5 millones de personas&lt;ref&gt;Renabap, "Relevamiento Nacional de Barrios Populares Informe General Período 08/2016 a 12/2017"

https://zuletasintecho.files.wordpress.com/2018/04/resumen-informe-de-gestic3b3n-renabap-ac3b1o-2017-docx.pdf&lt;/ref&gt;

&lt;br /&gt;
[[Archivo:Promedio de Hogares Inquilinos a Nivel Nacional2.png|centro|https://www.cels.org.ar/web/wp-content/uploads/2019/06/programa-alquileres.pdf?sfns=mo[https://www.cels.org.ar/web/wp-content/uploads/2019/06/programa-alquileres.pdf]|alt=]]&lt;ref&gt;https://www.cels.org.ar/web/wp-content/uploads/2019/06/programa-alquileres.pdf?sfns=mo&lt;/ref&gt;[[Archivo:Porcentaje de hogares que alquilan su vivienda en las principales ciudades argentinas 2003 y 2018.2.png|centro|[https://www.cels.org.ar/web/wp-content/uploads/2019/06/programa-alquileres.pdf]]]

&lt;ref&gt;https://www.cels.org.ar/web/wp-content/uploads/2019/06/programa-alquileres.pdf?sfns=mo&lt;/ref&gt;

=====En CABA:&lt;ref name=":1"&gt;Defensoría del pueblo CABA (21 de Septiembre de 2015), "Informe de déficit habitacional"

http://www.defensoria.org.ar/noticias/el-deficit-habitacional-en-la-ciudad-autonoma-de-buenos-aires-informe-especial-de-la-defensoria/&lt;/ref&gt;=====

*11 % de los hogares de la ciudad presentan hacinamiento.&lt;ref name=":1" /&gt;
*6% viven en villas, asentamientos o núcleos habitacionales transitorios&lt;ref name=":1" /&gt;. En la Comunas 4 y 8 se concentran el mayor número de villas y asentamientos de la ciudad. En la Comuna 4 se localizan 8 villas y asentamientos, con una población que asciende las 18.815 familias (2016). En la Comuna 8, se concentran 18 villas y asentamientos, que corresponden a 37.726 familias. &lt;code&gt;FUENTE&lt;/code&gt;
*Mientras la población porteña se mantiene en casi 3 millones desde hace medio siglo, la construcción jamás se detuvo. Eso hace que haya una gran proporción de viviendas vacías. Según el censo de 2010, unas 341.000 o 2 de cada 10. Un estudio reciente, coordinado por el IVC y hecho a partir del consumo de energía, dice que son 140 mil o 1 de cada 10.&lt;ref name=":7" /&gt;

====Problemática de Alquileres====

=====En el país:=====
Crecimiento de la tasa de inquilinxs y concentración del proceso en las ciudades:

*La tasa de inquilinxs estaba de 11% en 2001, de 15% en 2010&lt;ref&gt;Infraestructura Habitacional de los Hogares de la Provincia de Córdoba&lt;nowiki/&gt;https://datosestadistica.cba.gov.ar/dataset/b5768aa8-b95c-4660-b44e-1c3e12d58f9e/resource/100cccaf-a226-4918-bab5-74f9c9382413/download/desd_informe_infraestructura_habitacional_2014.pdf&lt;/ref&gt;  y está actualmente alrededor de 19% &lt;code&gt;FUENTE&lt;/code&gt;.
*La tasa de inquilinxs en los centros urbanos llega a superar el 30%.
*Según una encuesta realizada por "inquilinos Agrupados", se estima que un inquilinx destina en promedio un 45% de sus ingresos en el pago del alquiler.  Si analizamos los datos por provincia, '''Córdoba''' –con 46,7%- es la que registra un mayor porcentaje de los ingresos que se destinan al pago del alquiler, seguida de '''San Juan''' (46,2%), '''Provincia de Buenos Aires''' (45,6%) y Ciudad de Buenos Aires (44,6%).&lt;ref name=":5"&gt;Inquilinos Agrupados, "El 45% de un salario se destina al pago del alquiler"

http://www.inquilinosagrupados.com.ar/el-45-de-un-salario-se-destina-al-pago-del-alquiler/&lt;/ref&gt;
*Si tomamos en cuenta también el pago de las expensas, los impuestos y los servicios, un inquilinx destina entre el 60% y el 70% de sus ingresos en mantener su vivienda alquilada.&lt;ref name=":5" /&gt;
*Existe una enorme evasión impositiva en el mercado inmobiliario, ya que el 78,3% de los encuestados afirmó que la inmobiliaria o el propietario no le extienden una factura al momento de pagar el alquiler. Ese promedio nacional, aumenta en provincias como '''San Juan (94,2%)''', '''CABA (84,5%)''' y '''Provincia de Buenos Aires (79,9%)'''.&lt;ref name=":5" /&gt;
*Más del 70% de lxs inquilinxs no tienen expectativas de poder acceder a la vivienda propia, y este porcentaje se eleva a mas del 80% entre lxs que hace más de 10 años que alquilan. El 64% de lxs inquilinxs averiguó por créditos hipotecarios. &lt;ref name=":6"&gt;Primera encuesta a Inquilinos - Federación de Inquilinos Nacional (Febrero 2018)&lt;/ref&gt;
*El 87% de lxs inquilinxs está preocupado por el precio del alquiler, pero existen otras preocupaciones como los requisitos económicos para ingresar (61%), comisión inmobiliaria (59%) y las garantías (45%).
*Entre lxs inquilinxs existe la percepción de que el Estado no tiene políticas especificas para el sector, ni control efectivo sobre las inmobiliarias. &lt;ref name=":6" /&gt;
*El 25% de lxs inquilinxs que participaron de la encuesta manifestó que sufrió en algún momento de dificultad para alquilar por tener hijxs. Este alto porcentaje discrimina especialmente a las madres solteras o separadas que conviven con hijxs y no tienen vivienda propia. El 28% de las inquilinas que conviven con hijxs, en relación con el 19% de los inquilinxs que participaron de la encuesta, denuncian la dificultad de alquilar por tener hijxs. &lt;ref name=":6" /&gt;

=====En CABA:=====

*32,1% de inquilinxs en el 2015. &lt;ref name=":1" /&gt; Este año, la cifra ascendió al 36%.&lt;ref name=":7"&gt;Tuchin Florencia (12 de Agosto 2019) "Maldito alquiler: qué hacen otras ciudades como Buenos Aires para que ser inquilino no sea un drama". Redacción

https://www.redaccion.com.ar/maldito-alquiler-que-hacen-otras-ciudades-como-buenos-aires-para-que-ser-inquilino-no-sea-un-drama/&lt;/ref&gt;
*El valor promedio del alquiler de un medio ambiente es de $ 11.992 y el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires considera que la Canasta Básica Total (CBT), que define la linea de pobreza, para una persona viviendo sola en 2019 es de $ 10.845&lt;ref name=":0" /&gt;. Una persona debería contar con $ 22.837 al mes para vivir en Buenos Aires. Sin embargo, 50% de los porteños tiene ingresos menores a $ 20.000&lt;ref name=":0" /&gt;.
*40% de las consultas del Programa de Atención a inquilinxs de la Defensoría del Pueblo son inquilinxs que no pueden más pagar el alquiler, las expensas y los gastos de su vivienda&lt;ref&gt;Programa de Atención a Inquilinos de la Defensoría del Pueblo, "CABA: Aumentaron las consultas de inquilinos ante la dificultad para pagar alquiler, expensas y servicios". ANRed

https://www.anred.org/?comunicado=caba-40-de-los-inquilinos-presenta-dificultades-para-pagar-el-alquiler-las-expensas-y-los-servicios&lt;/ref&gt;.
*Según el informe del Observatorio de Vivienda de la Ciudad de Buenos Aires "Indicadores socioeconómicos y mercado inmobiliario", tomando como período de referencia el de Junio 2019, el precio promedio de alquiler (en pesos) es de $21071 para 3 ambientes (con una variación interanual de +31.6%), $15212 para un 2 ambientes (con variación interanual del +30,5%) y $11532 para el caso de un monoambiente (variación interanual +33,9%). &lt;ref name=":3"&gt;Observatorio de Vivienda de la Ciudad de Buenos Aires (Agosto 2019) "Indicadores socioeconómicos y mercado inmobiliario"&lt;/ref&gt;
*A la hora de alquilar, solo en el 11,78% de los casos se aceptan seguro de caución y 5,53% son ofrecidos por dueño directo. Por otro lado, solo en el 2,23% de los casos se aceptan recibos de salario como garantía.&lt;ref name=":3" /&gt;
*Tomando el primer trimestre del año como período de referencia, encontramos que el alquiler medio (3 ambientes) representa un 33,11% del ingreso medio del hogar. &lt;ref name=":3" /&gt;
*La 1° Encuesta a Inquilinos de la Ciudad de Buenos Aires, realizada por la Asociación Civil Inquilinos Agrupados, dio que las personas que alquilan una vivienda destinan alrededor del 40% de sus ingresos totales familiares al pago del alquiler. El porcentaje es todavía mayor en jóvenes, adultos mayores y mujeres.&lt;ref name=":7" /&gt;
*En los últimos cinco años se iniciaron 5591 juicios de desalojo por vencimiento de contrato y 5327 por falta de pago en la Cámara Civil. En total, son 6 juicios por día.&lt;ref name=":7" /&gt;
*Sólo el 13,7% de las personas que alquila recibe una factura legal a cambio del pago. El resto obtienen comprobantes no válidos como factura o directamente no reciben ningún comprobante.&lt;ref name=":7" /&gt;

[[Archivo:Hogares rentista e inquilinos.png|centro|https://gallery.mailchimp.com/e9c6f62a4dc825f6a9dab4e88/files/fbdd39ad-b784-40dc-a4b4-f9c2acbf1724/2019.04.04_Debate_en_torno_al_proyecto_Ley_de_Alquileres.pdf|alt=|550x550px]]
  

[[Archivo:Inquilinos Ingresos.png|centro|https://gallery.mailchimp.com/e9c6f62a4dc825f6a9dab4e88/files/fbdd39ad-b784-40dc-a4b4-f9c2acbf1724/2019.04.04_Debate_en_torno_al_proyecto_Ley_de_Alquileres.pdf|alt=|600x600px]]&lt;br /&gt;

===Alquiler temporario===
En un contexto en donde existe un estancamiento de los márgenes de ganancia que deja el modelo tradicional de alquiler, sumado a las altas rentas que pagan los alquileres temporales, en la Ciudad de Buenos Aires ha crecido la venta de propiedades pequeñas, ubicadas en barrios céntricos/turísticos, para ser destinados a la renta temporaria a través de plantaformas llamadas "colaborativas". Uno de los grandes factores que influye para que exista una gran diferencia de rentabilidad de ambos alquileres, es el aumento del dolar. La época de oro del alquiler temporal en el país se dio entre el 2004 y 2009, llegando a un punto de caída en el 2011, a consecuencia del "cepo". Actualmente esta actividad esta creciendo fuertemente, centralizandose en los barrios de Palermo y Recoleta, principalmente.&lt;ref name=":4"&gt;Quiroga, Carla y Glikman, Andrea (3 de Agosto de 2019), "Alquiler temporario: qué debe tener un departamento para que se rente rapido". La Nación

https://www.lanacion.com.ar/propiedades/alquiler-temporario-que-debe-tener-un-departamento-para-que-se-rente-rapido-nid2273746&lt;/ref&gt;

Según la [http://www2.cedom.gob.ar/es/legislacion/normas/leyes/ley4632.html Ley de Registro de Propiedades de Alquiler Temporario Turístico], que rige en la Ciudad de Buenos Aires, deben estar inscriptos quienes posean cuatro o mas propiedades utilizadas para este fin, pero actualmente solo hay 280 inscriptos. Esto es un número bajo, si se tiene en cuenta que se ofrecen por Airbnb y Booking.com alrededor de 71700 alojamientos no tradicionales, que incluyen casas y departamentos. Según un relevamiento de Airbnb, un anfitrión típico en la Argentina obtuvo ingresos por $59000 durante 2018.&lt;ref name=":4" /&gt;

De acuerdo con el sitio [https://www.airdna.co/ AirDNA] -que recopila información de 10 millones de lugares publicados en las plataformas Airbnb y HomeAway-, en la ciudad de Buenos Aires hay 14.127 lugares disponibles -lejos de los 280 que inscriptos-, de los cuales el 74 por ciento corresponde a departamentos o casas enteras, seguido de habitaciones privadas (23%) y habitaciones compartidas (3%). Y la facturación promedio para alguien que alquila su propiedad a través de estas vías es de US$677 mensuales.&lt;ref name=":4" /&gt;

Un dato que prueba el éxito del negocio es el aumento de los interesados: según un informe realizado por Mercado Libre, la demanda para esta categoría creció un 21,3 por ciento en mayo respecto al mismo período del año anterior. El mismo relevamiento ratificó el análisis de los brokers, los mayores crecimientos de visitas se observaron en las viviendas más pequeñas, es decir de uno o dos ambientes. En este sentido, este tipo de propiedades registraron crecimientos del 25 y 28 por ciento, respectivamente.&lt;ref name=":4" /&gt;

&lt;br /&gt;

=='''Acceso al crédito - Créditos UVA'''==
El acceso a la propiedad de la vivienda a través de un crédito hipotecario en Argentina ha sido materia de debate desde hace años. Durante el gobierno de Macri primó la posición que sostiene que los créditos  hipotecarios deberían indexarse por inflación. Fue así que surgió el crédito UVA. [http://www.bcra.gob.ar/SistemasFinancierosYdePagos/Politica_financiera_crediticia.asp La Unidad de Valor Adquisitivo (UVA)] se toma como referencia para actualizar el valor del capital adeudado y los intereses a pagar según el Coeficiente de Estabilización de Referencia (CER) que se rige por la evolución del Indice de Precios al Consumidor (IPC) que elabora el INDEC. En Resumen, las cuotas y el capital se ajustan por inflación.

Desde su surgimiento en abril de 2016 hasta fin de abril de 2019, en el sistema bancario se otorgaron préstamos hipotecarios UVA por un total de $ 150.172,95 millones, equivalentes a 6.714,25 millones de UVA y a U$S 7.050,42 millones. El máximo se dió en el mes de marzo de 2018, otorgándose un monto de $ 13.937 millones (equivalentes a U$S 678,49 millones / 622,86 millones de UVA). A partir de ese mes se inicia una continua caída de los montos otorgados, pasando en diciembre de 2018 a otorgarse$2.692 millones (equivalentes a U$S 69,38 millones / 88,36 millones de UVA), lo que representa una caída del 81% en relación a los montos otorgados en pesos en marzo de ese año y del 90% en relación a su equivalencia en dólares estadounidenses&lt;ref&gt;Centro de Economía Política Argetina (CEPA) (22 de Mayo de 2019), "Préstamos hipotecarios UVA: análisis de la situación actual de los hipotecados y evolución del mercado"

https://centrocepa.com.ar/informes/210-prestamos-hipotecarios-uva-analisis-de-la-situacion-actual-de-los-hipotecados-y-evolucion-del-mercado.html&lt;/ref&gt;. 

Según la Jefatura de Gabinete de Ministros, a Enero de 2019 se habían otorgado 132.000 créditos hipotecarios UVA, de los cuales 31.000 (24% del total) se realizaron a través del [https://www.argentina.gob.ar/interior/procrear ProCreAr], una política pública federal desplegada por la Secretaría de Vivienda de la Nación. Este programa toma el nombre de un programa del gobierno anterior, pero los créditos son distintos, ya que el actual programa ingresa a sus beneficiarios directamente en un crédito hipotecario UVA. De los 101.000 restantes (76%) unos 74.000 se encuentran en manos de bancos públicos, liderados por el Banco de la Nación Argentina&lt;ref&gt;Informe N° 118 - Honorable Cámara de Diputados de la Nación

https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/informe_118_-_hcdn.rar&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Informe N° 117 - Honorable Cámara de Diputados de la Nación

https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/informe_117_-_hsn.pdf&lt;/ref&gt;

En un país con una historia inflacionaria como tiene la Argentina, los préstamos a largo plazo ajustados por inflación, sin cláusulas que limiten ese ajuste, ponen a los deudores en una situación de vulnerabilidad. Sobre todo, cuando el salario evoluciona muy por debajo de ese ajuste, como ocurrió en 2016, en 2018 y en lo que va del 2019. Este sistema de crédito sobreendeudó a los hipotecados UVA de forma pasiva, sin que se hiciera nada para merecerlo. A las familias los bancos y el Gobierno Nacional les informaron que el porcentaje de cuota-ingreso inicial (30%, 25% en muchos casos, o el que fuere) se mantendría estable y sería el que pagarían de ahí en adelante. Esa información fue publicidad engañosa, una práctica denunciable judicialmente en el marco del derecho del consumidor. Como las cuotas ajustaron por inflación y los salarios no, y la parte del salario destinada a la cuota se volvió cada vez mayor&lt;ref&gt;Federico Wahlberg, (25 de Abril de 2019), "Pesadilla en cuotas: el drama de los hipotecados UVA". Perfil

https://www.perfil.com/noticias/opinion/opinion-federico-wahlberg-pesadilla-en-cuotas-el-drama-de-los-hipotecados-uva-economia.phtml&lt;/ref&gt;

La consecuencia para todos los hipotecados UVA es que se destina un porcentaje cada vez mayor de los ingresos a pagar las cuotas, y que se debe cada vez mas. Esto implica que cada vez mas familias dejen de consumir productos de la canasta básica, que comiencen a acumular otras deudas para no dejar de pagar el crédito (expensas, luz, gas, tarjetas de crédito) y algunas aun así caen en mora, corriendo el riesgo de que los bancos ejecuten la hipoteca y pierdan sus casas.

Esto demuestra que los créditos hipotecarios indexados por inflación no fueron diseñados para ser pagables, no fueron diseñados acorde a las necesidades de los hipotecados, y por tal motivo implican un fracaso de la política pública de vivienda basada en este tipo de crédito. Se vuelve necesaria una política que suprima la indexación por inflación de los créditos hipotecarios y compense a quienes se encuentran hoy sobreendeudados por el sistema UVA.&lt;br /&gt;

=='''Material Adicional'''==

=====Proyectos, Programas y Políticas en relación a la problemática del Alquiler=====
'''En Argentina:'''

*'''''Proyecto de Soluciones Urbanas- Alquileres Justos, Barrio de La Boca, Ciudad de Buenos Aires. Organización: Hábitat para la Humanidad Argentina.''''' Objetivo: servir a familias que viven alquilando en condiciones precarias en los conventillos, inquilinatos y hoteles de la ciudad de Buenos Aires. Con el proyecto se busca que las familias tengan acceso a alquileres justos, se recuperen inmuebles urbanos subutilizados para ponerlos en alquiler, concientizar a las familias sobre la importancia de la vivienda adecuada para su mejor desarrollo, su derecho a un alquiler justo y motivando a las familias a buscar soluciones y oportunidades para acceder  a un alquiler adecuado a través de procesos de capacitación, información y acompañamiento.&lt;ref&gt;Web: Hábitat para la humanidad argentina

http://hpha.org.ar/es/&lt;/ref&gt; &lt;ref&gt;[https://issuu.com/hphargentina/docs/alquileres_justos._soluciones_urban_0778b7de975e77 Alquileres Justos - Soluciones Urbanas para Buenos Aires - Hábitat para la Humanidad Argentina] &lt;/ref&gt;
*'''''Polo Integral de la Mujer en situación de violencia. Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. Secretaría de lucha contra la Violencia de la Mujer y Trata de Personas. Provincia de Córdoba.''''' Objetivo: acompañar a mujeres que estén expuestas a situaciones de violencia de género a través de aportes económicos específicos para el acceso a la vivienda en la modalidad de alquiler, para poder salir del ámbito en que está sufriendo la situación de violencia. &lt;ref&gt;Web: Polo integral de la mujer en situación de violencia

https://polomujer.cba.gov.ar/institucional/&lt;/ref&gt;

'''En la Región:''' 

*'''Uruguay: ''Programa de Alquiler Social + Recuperación y Puesta en Valor de Inmuebles para Alquiler Social en la Ciudad Vieja. Ministerio de Vivienda, Ordenamiento Territorial y Medio Ambiente, Intendencia de Montevideo.''''' Objetivo: El programa piloto dispondrá de edificios y predios en áreas centrales para la rehabilitación e instrumentará un sistema de alquiler público.&lt;ref&gt;(21 de junio 2019), "Ministerio de Vivienda e Intendencia de Montevideo construirán 120 soluciones habitacionales para alquiler social"

http://www.presidencia.gub.uy/comunicacion/comunicacionnoticias/ministerio-de-vivienda-convenio-con-intendencia-montevideo-alquiler-social&lt;/ref&gt;
*'''Brasil: ''Fondo Inmobiliario Comunitario para el Alquiler. Organización: FICA''.'''  &lt;ref&gt;[https://www.fundofica.org/ Fundo FICA]&lt;/ref&gt;

'''En Estados Unidos:''' 

'''Nueva York:''' "Los legisladores estatales anunciaron haber llegado a un acuerdo que ofrecería la protección para arrendatarios más amplia establecida en más de un cuarto de siglo. El acuerdo se produjo solamente unos días antes del final de esta semana, fecha prevista para el vencimiento de las actuales regulaciones de las viviendas en alquiler. Los legisladores acordaron abolir las leyes que permiten a los propietarios desregular el precio de los alquileres de los apartamentos después de que excedan cierto límite. Asimismo, limitarán las disposiciones que permiten a los propietarios aumentar el alquiler de los apartamentos con alquiler controlado tras realizar renovaciones. Se espera que la ley otorgue a los municipios de todo el estado de Nueva York más autoridad para regular los alquileres y garantizar un mayor acceso a viviendas asequibles."&lt;ref&gt;12 de Junio "Nueva York acuerda nuevas medidas de protección al inquilino y marca un avance histórico para los defensores del derecho a la vivienda". Democracy Now

https://www.democracynow.org/es/2019/6/12/titulares/new_york_agrees_to_new_tenant_protection_measures_marking_historic_win_for_housing_advocates&lt;/ref&gt;

'''En Europa:''' 

'''[https://www.theguardian.com/society/2017/dec/12/vienna-housing-policy-uk-rent-controls Viena]:'''  Dos tercios de los ciudadanos viven en viviendas municipales o con subsidio público, lo que significa que los trabajadores con salarios bajos pueden permitirse vivir en la capital austriaca. Los alquileres en esa ciudad austriaca resultan asequibles debido a la '''fuerte inversión pública y la regulación parcial del mercado inmobiliario.''' Los complejos de vivienda pública se encuentran en todos los barrios, incluso en los más exclusivos. Los requisitos económicos para solicitar estas viviendas son muy amplios: 44.000 euros de límite anual de ingresos para una persona y 66.000 para dos.

'''Portugal: ''Regulación de precios de alquileres.''''' Objetivo: limitar el precio de los alquileres en función de la zonificación, superficie del inmueble e ingresos familiares. Generar incentivos fiscales para los arrendatarios. &lt;ref&gt;LaPandereta.es, "Portugal da un paso histórico y limita los alquileres a 675 euros para la clase media"

https://www.lapandereta.es/portugal-da-un-paso-historico-y-limita-los-alquileres-a-675-euros-para-la-clase-media/&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Diário da República electrónico - Decreto-Lei n. ° 68/2019 - Cria o Programa de Arrendamento Acessível

https://dre.pt/web/guest/pesquisa/-/search/122373682/details/maximized?filterEnd=2019-07-31&amp;filterStart=2019-05-15&amp;q=Programa+de+Arrendamento+Acess%C3%ADvel&amp;filterAction=TRUE&amp;fqs=+Programa+de+Arrendamento+Acess%C3%ADvel+&amp;perPage=25&lt;/ref&gt;

'''[https://elpais.com/economia/2019/06/18/actualidad/1560878482_152610.html Berlín:]''' La capital alemana aprobó por ley la congelación del precio de los alquileres durante cinco años. Está previsto que la ley entre en vigor en enero 2020. Para evitar nuevos aumentos de precios, sus efectos serán retroactivos a partir de la resolución del Parlamento regional. En caso de infracción, la multa puede alcanzar los 500.000 euros. Objetivo: Poner freno a la especulación en el mercado de la vivienda.&lt;ref name=":7" /&gt;

'''Barcelona''': Ada Colau Ballano (alcaldesa) impulsó una medida contra la especulación inmobiliaria, y por ende, contra las viviendas ociosas. Se ejecutó la primera expropiación de una vivienda, propiedad de un banco, porque estuvo vacía durante más de dos años. Por una ley de 2016 que ahora entró en vigencia plena, en esos casos, el Estado puede hacer uso de la propiedad por un período de 10 años al incorporarla al parque de vivienda de alquiler social.&lt;ref name=":7" /&gt;
=='''Referencias'''==
&lt;references /&gt;</text>
      <sha1>mrmnm7ixgh1z9fhbg58iu5ozd12pmn6</sha1>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Transparencia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>20</id>
    <revision>
      <id>156</id>
      <parentid>119</parentid>
      <timestamp>2019-08-01T23:14:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ValeLisciani</username>
        <id>10</id>
      </contributor>
      <comment>/* Definición de Lobby */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve" bytes="6404">{{Instrucciones}}

=='''Problemática/ Causa Común'''==
Regulación del lobby.

=='''Contexto'''==
De acuerdo al Informe del Latinobarómetro 2017, el 73% de los ciudadanos en Argentina cree que su país está gobernado por grupos poderosos que solo piensan en su propio interés, mientras que sólo el 23% cree que Argentina está gobernada para bien de todas las personas. &lt;ref name=":0"&gt;OECD (2019), Estudio de la OCDE sobre Integridad en Argentina: Lograr un cambio sistémico y sostenido, Estudios de la OCDE sobre Gobernanza Pública, OECD Publishing, Paris.

https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/ocde_argentina_estudio_de_integridad_2018.pdf&lt;/ref&gt;

El "lobby" es considerado una actividad legítima en la que actores del sector privado peticionan ante las autoridades para influir en la toma de decisiones, redacción de leyes o instrumentación de políticas públicas. Son las condiciones en las que esta actividad se lleva adelante es la que determina si es lícita o no.

Transparentar los procesos de lobby es altamente necesario, entre otras cuestiones, porque:

*La ciudadanía tiene derecho a conocer los intereses privados que influyen en la toma de decisiones de quienes les representan, ya que las regulaciones impactan directa e indirectamente en sus vidas.

*Todos los actores tienen derecho a ser escuchados en condición de igualdad más allá del poder económico e influencia política que detenten.

Actualmente está vigente en Argentina una [http://archivo.anticorrupcion.gob.ar/documentos_relacionados/ANEXOIIIyIV_ReglamentoGestiondeIntereses.pdf Ley de Publicidad de la Gestión de los Intereses] que rige para el Poder Ejecutivo y que podría ampliar su alcance y profundizar su implementación con una regulación que establezca de manera clara, precisa, sistemática y homogénea las obligaciones y responsabilidades de todos los actores involucrados.

=='''Definición de Lobby'''==
El lobby es una actividad profesionalizada que tiene puestos laborales específicos dentro de las empresas. Su importancia e influencia es de gran importancia pero la regulación actual no está desarrollada en la misma medida. &lt;code&gt;FUENTE&lt;/code&gt; - &lt;code&gt;AGREGAR MÁS&lt;/code&gt; 

''"El lobby es una práctica a través de la cual, representantes de intereses particulares argumentan a favor de ellos frente a los tomadores de decisión. Es importante señalar que en términos teóricos la gestión de interés y el lobby tienen definiciones distintas: mientras que quien realiza un proceso de lobby es un tercero, profesional que gestiona el interés de un grupo frente al funcionario o legislador, la gestión de intereses puede definirse como “cualquier gestión que, basándose en una o varias actitudes compartidas, lleva adelante ciertas reivindicaciones ante los demás gestores de la sociedad…” (Bobbio, 1994: 728)''&lt;ref&gt;Bobbio, Matteucci, Pasquino, Diccionario de Política, México, 1994.&lt;/ref&gt;''"''&lt;ref&gt;Araujo Maria Fernanda, Braguinsky Eugenia (2009), "Apuntes para una definición del lobby y la gestión de intereses en la Argentina." CIPPEC

https://www.cippec.org/wp-content/uploads/2017/03/1976.pdf&lt;/ref&gt;

=='''Legislación en otros países'''==

===Chile===
En Chile, “el lobby es una actividad legítima, por la cual una persona, organización o empresa intentar influenciar en la toma de decisiones de una autoridad o funcionario, ya sea que reciba una remuneración por realizar dichas gestiones o no".&lt;ref&gt;Ciudadano Inteligente - &lt;nowiki&gt;http://leydelobby.cl/index.html&lt;/nowiki&gt;: &lt;/ref&gt; 

Se considera lobby las reuniones con autoridades o funcionarios para intentar obtener las siguientes decisiones:

*Elaboración, dictación, modificación, derogación o rechazo de actos administrativos, proyectos de leyes, leyes y otras decisiones.
*Elaboración, tramitación, aprobación, modificación, derogación o rechazo de acuerdos, declaraciones o decisiones del Congreso, sus miembros o comisiones.
*Celebración, modificación o terminación de contratos
*Diseño, implementación y evaluación de políticas, planes y programas.
*No se adopten los precedentes.

El portal [https://www.infolobby.cl “Info Lobby”]  manejado por el Consejo para la Transparencia (CPLT) en Chile  “pone a disposición del público los registros de agenda pública y la nómina sistematizada de lobistas y gestores de intereses particulares”.&lt;ref&gt;Chile, página web "Info Lobby"

https://www.infolobby.cl&lt;/ref&gt; 

===Perú===
&lt;code&gt;AGREGAR&lt;/code&gt;

===México===
&lt;code&gt;AGREGAR&lt;/code&gt;

===Irlanda===
&lt;code&gt;&lt;nowiki&gt;https://www.lobbying.ie/&lt;/nowiki&gt;&lt;/code&gt;

===Unión Europea===
&lt;code&gt;&lt;nowiki&gt;https://lobbyfacts.eu/&lt;/nowiki&gt;&lt;/code&gt;
&lt;br /&gt;
=='''Proyectos de Ley en Argentina'''==

*Hoy existen cinco proyectos de ley vigentes (cuatro en Diputados y uno en el Senado). &lt;code&gt;¿CUALES SON?&lt;/code&gt; - &lt;code&gt;¿QUÉ ESTABLECEN?&lt;/code&gt;

La OCDE propone 5 ejes para fomentar la acción y la transparencia en las actividades de lobby: &lt;ref name=":0" /&gt; 

*Argentina podría fortalecer el marco normativo existente en materia de lobby extendiendo su alcance subjetivo más allá del Poder Ejecutivo y asegurando la transparencia de cualquier tipo de actividad de lobby que pueda tener lugar en la práctica
*La mesa de Coordinación sobre Acceso a la Información podría también asegurar la coordinación de la implementación de la normativa sobre lobby y administrar una única plataforma en línea
*Para mejorar la percepción del lobby entre los ciudadanos, Argentina podría promover mayor participación de partes interesadas en el debate y la implementación de las normativas
*Argentina podría incrementar la responsabilidad del sector privado y promover la autorregulación complementaria
*Argentina debería introducir sanciones efectivas para el caso de incumplimiento de las normas de lobby y hacer que esta información sea pública

=='''Material Adicional'''==
&lt;code&gt;AGREGAR&lt;/code&gt;

https://www.argentina.gob.ar/anticorrupcion/plan-nacional

https://www.cippec.org/publicacion/regulacion-del-lobby-modificacion-del-reglamento-del-senado-de-la-nacion/

Doxarquia, “Apuntes sobre el nuevo Proyecto de Ley de Lobby del PE Argentino (Expte 04-PE-2017)”, publicado el 21/04/2017, &lt;nowiki&gt;https://doxarquia.wordpress.com/2017/04/21/apuntes-sobre-el-nuevo-proyecto-de-ley-de-lobby-del-pe-argentino-expte-04-pe-2017/&lt;/nowiki&gt; : 

==Referencias==
&lt;references /&gt;</text>
      <sha1>bzsoc4jz06m13t7r5yghuz9ja3id18a</sha1>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>
